#+title: 内科学/内分泌系统/真题

* 1. 1997N59A 弥漫性甲状腺肿伴甲亢的发病原理，哪项与目前观点不符
A.与遗传因素有关
B.由于甲状腺刺激抗体LATS及LATS-P的作用
C.由于细胞免疫异常
D.由于TSH分泌亢进
E.精神因素诱发
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
弥漫性甲状腺肿伴甲亢又称Graves病（GD），是一种自身免疫性疾病，因多数患者同时有甲状腺毒症和甲状腺弥漫性肿大，故称为“毒性弥漫性甲状腺肿”。本病有显著的遗传倾向（A对），同时环境因素也参与了GD的发生，因此GD是在遗传易感性的基础上，在感染、应激、分娩、精神压力、辐射、药物等因素的作用下，引起体内免疫功能紊乱、甲状腺功能的异常（E对）。本病伴发甲亢的原因为患者B淋巴细胞产生抗体[促甲状腺激素受体抗体（TRAb），早期也被称为长效甲状腺刺激物（LATS）、LATS保护物（LATSP）等]（B对），可与甲状腺滤泡细胞上的促甲状腺激素（TSH）受体结合并使之活化，刺激甲状腺的增长并产生过多的甲状腺激素，此时是甲状腺滤泡细胞的TSH受体为抗体结合的位点，抗体与其结合后，能模拟TSH的功能，刺激甲状腺产生过多的甲状腺激素，故甲亢并非由于TSH本身的分泌亢进（D错，为本题正确答案）。目前产生TRAb的机制尚未完全阐明，目前认为有易感基因人群的甲状腺组织，在受到触发因素（环境因素）的刺激下，甲状腺细胞表面特异的HLA Ⅱ类分子呈递TSH受体片段给T淋巴细胞（C对），促使B淋巴细胞在免疫耐受缺陷时形成TRAb（15版本实用内科学P2267）。
#+END_QUOTE
* 2. 2009N174X Graves病是由自身抗体引起，这些自身抗体针对的抗原或抗原成分是
A.线粒体
B.TSH受体
C.甲状腺过氧化物酶（TPO）
D.甲状腺球蛋白
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P680）&“Graves病的特征性自身抗体是TRAb”（B对）。（P680）&“AITD的共同自身免疫特征包括：心血清存在针对甲状腺的自身抗体，包括过氧化物酶抗体（TPOAb）（C对），甲状腺球蛋白抗体（TgAb）（D对）和TSH受体抗体（TRAb）（B对）”。
#+END_QUOTE
* 3. 1989N27A 不易出现高脂血症的疾病是
A.糖尿病
B.肾病综合征
C.阻塞性黄疸
D.甲状腺功能亢进
E.甲状腺功能减退
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
高脂血症是指各种原因导致的血浆中胆固醇和（或）甘油三酯水平升高的疾病。甲状腺功能亢进时，甲状腺素分泌增多，脂肪分解与氧化加速，胆固醇合成、转化及排出均加速，但胆固醇分解速度增加更明显，常导致血中总胆固醇降低（D对）。相反，甲状腺功能减退时，以上作用均减弱，血中总胆固醇升高（E错）。糖尿病致胰岛素缺乏时，可抑制脂蛋白酯酶的活性，使CM（乳糜微粒）在血浆中聚集，导致血浆内TG（甘油三脂）升高，引起高脂血症（A错）。肾病综合征患者，可以引起VLDL（极低密度脂蛋白）和LDL（低密度脂蛋白）合成增加，同时可伴有脂蛋白分解减慢，肾病综合征时胆固醇与TG（甘油三脂）均升高（B错）。阻塞性黄疸时，胆道梗阻，使胆酸、胆固醇排泄障碍，引起游离胆固醇和甘油三酯升高，磷酸降低（C错）。
#+END_QUOTE
* 4. 1990N28A 甲亢病人出现大便次数增多或腹泻主要是因为
A.胃酸缺乏
B.肠道炎症
C.肠蠕动增强
D.结肠过敏
E.小肠吸收不良
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
甲亢是由多种原因引起的甲状腺激素分泌过多所致的一组常见内分泌疾病。由于甲状腺素增多，肠蠕动增强（C对），肠道来不及吸收各类营养物质，导致大便溏稀，次数增加，甚至呈顽固性腹泻。胃酸缺乏发病主要与慢性胃炎、长期服用刺激性食物和药物、十二指肠液的反流、免疫因素与感染相关（A错）。肠道炎症发病主要与病菌感染、过敏反应、急性肠炎、遗传、滥用抗生素相关（B错）。结肠过敏多与精神、饮食相关，每当情绪波动或吃了某种食物后，可突然出现腹痛、肠鸣、腹泻，泻后痛减，便中带有大量的黏液，或便秘腹泻交替（D错）。甲状腺素可以促进小肠吸收糖，加速糖的氧化利用和肝糖原分解等（E错）。
#+END_QUOTE
* 5. 1996N54A Graves病的心血管系统体征，下列哪项是正确的
A.心动过速，休息或熟睡时可减慢
B.心律失常中以心房颤动最为常见
C.心尖部常可闻及舒张期杂音
D.心脏可肥大和扩大
E.收缩压上升，而舒张压不变或稍上升
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
Graves病心血管系统以高动力循环为特征，几乎所有患者均伴有持续性窦性心动过速，心率多在90～120次/分（正常60～100次/分），在休息或熟睡时仍高于正常（A错）。Graves病所致心律失常以房性期前收缩最多见，其次为阵发性或持续性心房颤动（B错）。Graves病为高动力循环，左心室前负荷增加，心腔扩大，可致二尖瓣相对关闭不全，故常能听到是收缩期杂音而不是舒张期杂音（C错）。长期高动力循环在早期心肌可代偿性肥厚，心肌肥大，晚期心脏失代偿，心肌细胞出现坏死及纤维化，出现心脏扩大（D对）。Graves病患者心肌收缩力增强，心输出量增加，导致收缩压增高；Graves病患者体温可升高，外周血管代偿性舒张以促进散热，因此外周血管阻力下降，舒张压多降低（E错）。
#+END_QUOTE
* 6. 2000N71A Graves病时的代谢，下列哪项不正确
A.肠道糖吸收增加
B.肝糖分解增加
C.尿肌酸排出增加
D.血总胆固醇增加
E.糖耐量异常
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（九版生理学P378）&“TH具有升高血糖的作用，主要机制包括：①TH加速小肠黏膜对葡萄糖的吸收（A对）；②促进肝糖原分解（B对）”。（九版生理学P378）&“但TH分泌过多时，则促进蛋白质的分解，表现为负氮平衡。因此，甲状腺功能亢进时，以骨骼肌为主的外周组织蛋白质分解加速，可引起尿酸含量增加”（C对）。（九版生理学P378）&“TH对胆固醇的合成与清除也表现为双向调节作用（促清除作用＞促合成作用）。一方面，TH可以促进胆固醇的合成，另一方面由于增加低密度脂蛋白（LDL）受体的利用，使更多的胆固醇从血中清除，从而降低血清胆固醇水平”（D错，为本题正确答案）。（九版生理学P378）&“由于TH又可以同时加强脂肪、肌肉等外周组织对葡萄糖的利用和葡萄糖的氧化，因而又有降低血糖的作用。因此，甲状腺功能亢进患者常表现为进食后血糖迅速升高，甚至出现糖尿，但随后血糖又能很快降低”（E对）。
#+END_QUOTE
* 7. 2004N69A 下列选项中，不属于Graves病患者单纯性突眼的表现是
A.眼球向前突出
B.瞬目减少
C.眼脸肿胀、肥厚、结膜充血、水肿
D.双眼上看时，前额皮肤不能皱起
E.双眼看近物时，眼球辐辏不良
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
Graves病引起的眼部改变大致可分为单纯性突眼与浸润性突眼。单纯性突眼与甲状腺毒症所致的交感神经兴奋性增高有关，主要表现为：①轻度突眼：眼球向前突出超过正常值3mm以下，即19～20mm（正常眼突度男18.6mm，女16mm）（A错）。②Stellwag征：瞬目减少（B错），炯炯发亮。③Joffroy征：双眼上看时，前额皮肤不能皱起（D错）。④Mobius征：双眼看近物时，眼球辐辏不良（E错）。⑤上睑挛缩，睑裂增宽。⑥von Graefe征：双眼向下看时，由于上眼睑不能随眼球下落，显现白色巩膜。浸润性突眼即Graves眼病，与眶后组织炎症有关。浸润性突眼眼球明显突出，超过参考值上线3mm以上。查体见眼脸肿胀、肥厚、结膜充血、水肿（C对），严重浸润性突眼者眼球固定，眼睑闭合不全，角膜外露而形成角膜溃疡、全眼炎，甚至失明。
#+END_QUOTE
* 9. 2005N146X Graves病的主要临床表现是
A.甲状腺毒症
B.结节性甲状腺肿
C.眼征
D.胫前黏液性水肿
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
弥漫性毒性甲状腺肿（Graves）主要表现为甲状腺毒症（A对），即由血液循环中过多的甲状腺激素引起的神经、循环、消化等系统兴奋性增高和代谢亢进为主要表现的一组临床综合征。多数患者有程度不等的甲状腺肿大。甲状腺毒症可引起眼征（C对），分为单纯性突眼与浸润性突眼即Graves眼病，与眶后组织炎症有关。胫前黏液性水肿（D对）也可为Graves病的首发症状，多发生在胫骨前下1/3部位。甲状腺肿为弥漫性（B错）、对称性，质地中等，无压痛。甲状腺上下极可触及震颤，闻及血管杂音。结节性甲状腺肿为非毒性甲状腺肿的结节期表现，甲状腺呈不对称结节状增大，结节大小不一，有的结节境界清楚，多无完整包膜，切面可有出血、坏死、囊性变、钙化及瘢痕形成。
#+END_QUOTE
* 10. 2009N75A 下列关于弥散性Graves病的特点的叙述正确是
A.有程度不等的结节性甲状腺肿大
B.久病者甲状腺质软无压痛
C.肿大程度与甲亢病情轻重明显相关
D.极少数无甲状腺肿大
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
Graves病患者甲状腺肿大多为弥漫性、对称性、均匀的肿大，无结节形成。有程度不等的结节性甲状腺肿大为结节性甲状腺肿（非毒性甲状腺肿的结节期）的临床特点，甲状腺呈不对称结节状增大，结节大小不一（A错）。患者一般无压痛，久病者甲状腺质地坚韧（B错）。患者主要临床表现为甲状腺毒症，病情严重程度与病史、激素和年龄相关，而与肿大程度关系不明显（C错）。极少数Graves病患者无甲状腺肿大，而仅表现出明显甲状腺毒症（D对）。
#+END_QUOTE
* 11. 2011N73A 下列有关Graves病引起的甲亢性周期性瘫痪的叙述，正确的是
A.多见于20～40岁成年女性
B.激烈运动可诱发
C.病变主要累及上肢
D.有低钠血症
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
甲亢性周期性瘫痪多见于20～40岁亚洲男性（A错）。发病前多无明显前驱症状，常在一定诱因如饱餐、疲劳、精神紧张、激烈运动等情况下发作（B对）。临床主要表现为双侧对称性肌无力，双下肢最易受累（C错）。发作时常伴有低钾血症，而非低钠血症（D错）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
一定注意
弥漫性毒性甲状腺肿（gravers病 GD）好发于20～50女性
gravers眼病 （GO）好发于男性
而周期性瘫痪好发于亚洲成年男性
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
甲亢代谢↑，Na-K泵作用↑，Na出K入，所以应为高钠血症、低钾血症。
#+END_QUOTE
* 13. 1990N133X 诱发甲状腺危象的因素主要为
A.甲亢治疗不当
B.感染
C.手术
D.劳累，精神创伤
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
甲状腺危象，是甲状腺毒症急性加重的一个综合征，发生原因可能与循环内甲状腺激素水平增高有关。它是甲亢严重表现，可危及生命。多发生于未积极治疗或甲亢治疗不当的患者（A对），主要诱因为感染（B对）、精神创伤、劳累（D对）、高温、饥饿、心力衰竭、手术（C对））、不适当地停用碘剂及甲状腺手术前准备不充分等。
#+END_QUOTE
* 14. 1998N68A 关于淡漠型甲亢，下列哪项是错误的
A.多见于老年人
B.病人乏力、明显消瘦
C.可仅表现为阵发性或持续性心房纤颤
D.不易发生甲状腺危象
E.眼征、甲状腺肿和高代谢症候群均不明显
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
淡漠性甲亢是甲状腺功能亢进中的一个特殊类型，甲状腺毒症和甲亢体征不明显，是以消瘦、淡漠、嗜睡为特征的甲亢。其特点为：①多见于老年患者，起病隐匿，症状不典型（A对）；②全身症状较重，病人乏力、明显消瘦，抑郁淡漠，有时神志模糊，甚至昏迷，易被漏诊、误诊（B对）；③眼病和高代谢症群表现较少，甲状腺常不肿大（E对），但甲状腺结节的发生率较高（尤其是女性患者）；④临床表现不典型，常仅有某一系统的典型表现，尤其是循环系统及消化系统。甲状腺激素可增加心脏β受体对儿茶酚胺的敏感性，使心肌自律性提高，可出现心动过速；亦可因异位起搏点兴奋性提高导致窦性节律丧失，可仅表现为阵发性房颤或持续性心房纤颤（C对）。由于淡漠型甲亢常发生于老年患者，症状不明显，易被漏诊及误诊，患者对疾病警惕性亦较低，容易发生甲状腺危象（D错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
* 16. 2006N82A 下列关于Graves眼病的叙述，正确的是
A.多见于女性
B.全部为双眼受累
C.多数为甲亢与眼病同时发生
D.少数甲亢先于眼病发生
E.眼征达4级（ATA分级）和以上者
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
最新美国甲状腺病学会将突眼分为由0级至6级的7个级别（ATA分级）。0～1级代表无眼病或眼病轻微；2～6级说明病变较重，达4级和以上者可以诊断为GO（Graves眼病）（E对）。Grave病与遗传关系密切，女性多见。而Graves眼病好发于男性患者（A错）。发病时多双眼受累，但仍有10%～20%为单眼受累（B错）。眼病与甲亢发生顺序中，甲亢先于眼病发生与同时发生者占绝大多数，大量统计证明甲亢先于眼病发生率略高于同时发生者（CD错）。
#+END_QUOTE
* 17. 2016N174X Graves眼病活动期的指标是
A.眼球活动性疼痛
B.突眼度
C.复视
D.结膜充血
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
Graves眼病活动期的指标包括：①球后疼痛超过4周；②4周之内眼运动时疼痛（A对）；③眼睑充血；④结膜充血（D对）；⑤眼睑肿胀；⑥复视（球结膜水肿）（C对）；⑦泪阜肿胀；⑧突眼度增加＞2mm（B）；⑨任一方向眼球运动减少5°以上；⑩视力下降≥1行。以上每项指标各计1分，总积分≥3分即为GO活动。需要注意的是，该标准在九版内科学中的表述有更新，球结膜水肿一项中添加了复视，故根据最近教材，本题答案应为ACD（B选项描述的是突眼度，Graves眼病活动期相关指标为突眼度增加，故B选项一定程度上有争议，原答案的参考教材为八版内科学，选AD）。
#+END_QUOTE
* 18. 1991N13A 一位疑有甲亢的病人，2个月前曾做胆囊造影，为确定有无甲亢，下列哪项试验最有价值
A.甲状腺摄¹³¹I率
B.血清蛋白结合碘
C.甲状腺激素结合试验
D.T₃、T₄
E.以上均无价值
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
甲亢患者血清TT₄、FT₃、FT₄增高，T₃、T₄实验最具有诊断价值（D对）。¹³¹I摄取率为甲亢的传统诊断方法，目前已经被sTSH测定技术所代替（A错）。血清蛋白结合碘（B错）、甲状腺激素结合试验（C错）均会因曾用胆囊造影剂（碘剂）而受影响，故不选用。血清蛋白结合碘包括体内多种含碘物质所含的碘，其中大部分为甲状腺素（T₄）的碘，因此测定血清蛋白结合碘可反映甲状腺激素水平。甲状腺激素结合试验亦称¹²⁵I-三碘甲腺原氨酸吸收试验，其原理如下：血中绝大部分甲状腺激素都与TBG结合结合。T₃与TBG结合不及T₄牢固，易被后者所取代。T₃和TBG结合的量取决于TBG被T₄饱和的程度或未结合TBG的剩余结合容量。加入一定量的¹²⁵I-T₃于病人血清中，¹²⁵I-T₃即与血清中TBG剩余结合容量结合，未被结合的呈游离状态的¹²⁵I-T₃则可被红细胞、树脂或活性炭等吸附剂所吸附，测定血浆TBG结合¹²⁵I-T₃（结合试验），就能了解TBG剩余结合容量，从而间接反映血循环中T₄的浓度。但该患者2个月前曾做胆囊造影（常用造影剂为碘番酸和碘阿芬酸，为放射性碘标记物质），可干扰血清蛋白结合碘（B错）及甲状腺激素结合试验（C错）的准确性。
#+END_QUOTE
* 20. 2001N74A 下列哪项对诊断妊娠甲亢无帮助
A.血总T₃、T₄升高
B.血FT₃、FT₄升高
C.体重不随妊娠月数而增加
D.休息时脉率100次／分
E.四肢近端肌肉消瘦
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
妊娠时，胎盘分泌大量雌激素，可增强唾液酸的作用，延缓血浆中TBG的清除，导致血中TBG升高，血总T₃和T₄增高，属于正常生理表现，无法用于诊断妊娠甲亢（A对）。体重不随妊娠月数增加（C错）、四肢近端肌肉消瘦（E错）、休息时心率在100次/分以上（D错）均属于高代谢症候群的表现，须考虑甲亢可能。血FT₃（游离三碘甲腺原氨酸）、FT₄（游离甲状腺素）升高（B错），TSH（促甲状腺素）<0.5μmmol/L可诊断为妊娠期甲亢。
#+END_QUOTE
* 21. 2002N72A 下列能使TBG升高的是
A.雄激素
B.泼尼松
C.严重肝病
D.病毒性肝炎
E.肾病综合征
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
TBG（甲状腺素结合球蛋白）由肝脏合成，是甲状腺激素在血液循环中的主要载体蛋白，对甲状腺激素的贮存、运输、代谢以及维持甲状腺激素的浓度和游离甲状腺激素的动态稳定，均具有重要的作用。病毒性肝炎时TBG合成和释放增多而出现血中TBG增高（D对）。雄激素（A错）、泼尼松（糖皮质激素）（B错）均使TBG分解加速导致TBG水平下降。严重肝病时，肝脏蛋白合成功能受损，TBG合成减少（C错）。肾病综合征患者出现大量蛋白尿，蛋白流失过多，TBG降低（E错）。
#+END_QUOTE
* 22. 2011N143B 对诊断亚临床甲状腺功能异常，最有意义的激素测定是
A.TSH
B.rT₃
C.TT₃
D.FT₃
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
亚临床甲状腺功能异常包括亚临床甲亢与亚临床甲减，均无典型临床表现，主要依赖实验室检查结果诊断。亚临床甲亢特点是血FT₃（游离三碘甲腺原氨酸）、FT₄（游离甲状腺素）正常，但TSH（促甲状腺素）低于正常。亚临床甲减特点是TSH（促甲状腺素）升高，TT₄（血清总甲状腺素）和FT₄（游离甲状腺素）正常。故TSH（促甲状腺素）的诊断对亚临床甲状腺功能异常最有意义（A对）。
#+END_QUOTE
* 23. 2016N74A 男性，31岁，3个月来感全身乏力、手颤，体重下降7kg，4小时前起床时感双下肢不能活动，既往体健，查体：心率120次/分。血K⁺ 2.7mmol/L，Na⁺ 140.6mmol/L，Cl⁻105.1mmol/L，HCO₃⁻25.3mmol/L，患者最可能的诊断是
A.家族性周期麻痹
B.甲状腺毒症性周期性瘫痪
C.肾小管酸中毒
D.原发性醛固酮增多症
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
中青年男性患者，既往体健，近3个月出现乏力、手颤、体重下降、心率120次/分（增快，正常为60～100次/分）等甲状腺功能亢进的典型表现，患者血清K⁺为2.7 mmol/L（减低，正常为3.5～5.5mmol/L），4小时前出现双下肢不能活动（双侧对称性肌无力，双下肢最易受累，发作时血钾下降为周期性瘫痪的表现），考虑符合甲状腺毒症性周期性瘫痪（B对）。家族性周期性麻痹是以反复发作的骨骼肌弛缓性瘫痪为特征的疾病，有家族遗传倾向，故患者暂不考虑家族性周期性麻痹（A错）。肾小管酸中毒（P498）主要表现为高氯性代谢性酸中毒，临床表现为烦渴、多饮、多尿，伴低钾、钠、钙血症。该患者血清Na⁺为140.6mmol/L（正常，范围为135～155 mmol/L），血清Cl⁻为105.1mmol/L（正常，范围为96～106 mmol/L），故暂不考虑此病（C错）。原发性醛固酮增多症（P703-P704）表现为高血压而低血钾，高血钠、高尿钾。该患者无肾上腺占位，无高血压病史，血钠正常，故暂不考虑此病（D错）。
#+END_QUOTE
* 24. 2018N55A 甲状腺毒症性周期性瘫痪的临床特点，正确的是
A.多见于亚洲青年女性
B.与甲亢疾病的严重程度相平行
C.高碳水化合物饮食可诱发
D.为不对称性肢体软瘫
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
甲状腺毒症周期性瘫痪主要见于亚洲青年男性患者（A错），发病诱因包括饱餐、高糖饮食（C对）、运动等，病变主要为双上肢、双下肢及躯干发作性软瘫（D错），以双下肢瘫痪更为常见，严重时可有呼吸肌麻痹，伴有腱反射消失，发作可持续数小时至数日，常伴有低血钾，呈自限性，甲亢控制后可以自愈，发作频数个体差异很大，目前麻痹的发生机制不明，可能与过多甲状腺激素促进钠钾泵的活性，引起钾离子向细胞内转移有关。根据现有临床证据，周期性麻痹的发病与甲亢的病程和严重程度无明显关系，但与甲亢的控制与否有关（B错）。
#+END_QUOTE
* 25. 1988N15A 甲状腺机能亢进症患者用硫脲类或咪唑类药物治疗后，症状好转，甲状腺较以前增大，下列哪项处理最适宜
A.加用心得安
B.停止用药
C.加用甲状腺片
D.加用碘剂
E.外科手术
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
硫脲类是目前常用的抗甲状腺药物，通过抑制甲状腺过氧化物酶，进而抑制酪氨酸的碘化及耦联，减少甲状腺素的生物合成。使用硫脲类药物后患者出现甲状腺腺体增大是因为硫脲类使血清甲状腺素水平下降，反馈性增加促甲状腺激素分泌，进而引起腺体代偿性增加、腺体增大、充血等。此时应加用甲状腺片，负反馈抑制促甲状腺素的释放（C对）。患者目前病情稳定，无心率加快、心收缩力增强等交感神经激活症状，故无需加用心得安（A错）。硫脲类药物疗程中除非有较严重反应，一般不宜中断，并定期随访（B错）。碘剂仅用于术前准备与甲状腺危象治疗（D错）。患者目前病情稳定，无手术指征（E错）。
#+END_QUOTE
* 26. 1989N28A ¹³¹碘治疗甲亢，哪一项是不适宜的
A.抗甲状腺药物治疗无效者
B.甲亢手术后复发
C.甲亢合并妊娠
D.年龄30岁以上，病情中等度严重者
E.单个结节伴甲状腺功能亢进者
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P686）&“1.适应证和禁忌证 ①甲状腺肿大Ⅱ度以上（D错）；②对ATD过敏；③ATD治疗或者手术治疗后复发（B错）；④甲亢合并心脏病；⑤甲亢伴白细胞减少、血小板减少或全血细胞减少；⑥甲亢合并肝、肾等脏器功能损害；⑦拒绝手术治疗或者有手术禁忌证；⑧浸润性突眼…妊娠（C对）和哺乳期禁止放射碘治疗”。
#+END_QUOTE
* 27. 1989N83B 甲亢伴严重哮喘者禁用
A.心得安
B.利血平
C.安定
D.甲状腺片
E.复方碘溶液
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
甲亢指由于血液循环中甲状腺激素过多而引起的神经、循环、消化等系统兴奋性增高和代谢亢进为主要表现的一组临床综合征。β受体阻断药（如心得安，又名普萘洛尔）通过阻断β受体而改善甲亢所致的交感神经激活症状，使体内甲状腺激素作用减弱。但由于心得安对β₁和β₂受体无选择性，在用药过程中会阻断β₂受体激动而产生的支气管痉挛，引发哮喘发作，故甲亢伴严重哮喘者禁用心得安（A对）。
#+END_QUOTE
* 30. 1990N29A 用¹³¹I治疗甲状腺功能亢进症，最常见的并发症是
A.甲状腺癌变
B.血小板减少
C.甲状腺功能减退症
D.甲状腺功能亢进危象
E.白血病
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
¹³¹I治疗甲亢是利用甲状腺高度摄取和浓集碘的能力及¹³¹I释放出β射线对甲状腺的生物效应，破坏滤泡上皮而减少TH（甲状腺素）分泌。经¹³¹I治疗后，近期内可出现一过性甲减（C对）、一过性甲亢或甲亢复发、个别可诱发甲状腺危象（D错）、放射性甲状腺炎、局部疼痛等，通常能自行恢复。¹³¹I治疗甲亢只作用于甲状腺，一般不影响白细胞、红细胞和血小板（B错）。十四版实用内科学P1219页观点认为，半个世纪的¹³¹I治疗经验已经否定了¹³¹I治疗可增加甲状腺肿瘤（A错）、白血病（E错）等恶性肿瘤发生率的观点。
#+END_QUOTE
* 31. 1990N134X 治疗甲状腺危象时宜采用
A.大量抗甲状腺药物
B.复方碘液
C.β肾上腺素能受体阻滞剂
D.肾上腺皮质激素
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P687）&“甲状腺危象的治疗 ①针对诱因治疗。②抗甲状腺药物PTU500～1000mg首次口服或者经胃管注入，以后每次250mg，每4小时口服1次。其作用机制是抑制甲状腺激素合成和抑制外周组织T₄向T₃转换（A对）。③碘剂：复方碘溶液（SSPI）每次5滴（0.25ml或者250mg），每6小时一次。服用PTU1小时后开始服用。一般使用3～7天。其作用机制是抑制甲状腺激素释放（B对）。④β受体拮抗剂：普萘洛尔60～80mg/d，每4小时一次。其作用机制是抑制阻断甲状腺激素对心脏的刺激作用和抑制外周组织T₄向T₃转换（C对）。⑤糖皮质激素：氢化可的松300mg首次静滴，以后每次100mg，每8小时一次（D对）。其作用机制是防止和纠正肾上腺皮质功能减退”。
#+END_QUOTE
* 32. 1992N17A 硫脲类抗甲状腺药物的主要作用是
A.使体内甲状腺激素作用减弱
B.抑制碘的吸收
C.抑制甲状腺激素合成
D.抑制甲状腺激素的释放
E.抑制促甲状腺激素的作用
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
硫脲类是常用的抗甲状腺药，主要作用是通过抑制甲状腺过氧化物酶，进而抑制酪氨酸的碘化及碘化酪氨酸缩合，从而抑制甲状腺激素合成（C对）。β受体阻断药可通过阻断β受体而改善甲亢所致的交感神经激活症状，使体内甲状腺激素作用减弱（A错）。大剂量碘剂可抑制甲状腺球蛋白的水解，从而抑制甲状腺激素的释放（D错），此外，大剂量碘剂还能拮抗TSH促进甲状腺素释放的作用（E错）。甲状腺功能低下患者，服用甲状腺素制剂，通过对腺垂体、下丘脑负反馈的作用，抑制TSH的分泌，从而抑制甲状腺激素的分泌，抑制碘的吸收（B错）。
#+END_QUOTE
* 34. 1994N49A 妊娠合并甲亢时的治疗应首选
A.甲巯咪唑
B.丙硫氧嘧啶
C.碳酸钾
D.心得安
E.碘剂
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
抗甲状腺药（如：甲巯咪唑、丙硫氧嘧啶）能通过胎盘浓集于胎儿甲状腺，妊娠妇女慎用或不用。若必须使用时，应当按照妊娠的时期用药：妊娠T1期（1-3个月）使用丙硫氧嘧啶（B对），而在妊娠T2期（4-6个月）和T3期（7-9个月）使用甲巯咪唑（A对）。由于题干没有给出妊娠时期，因此，本题正确答案存在争议。碘剂能通过胎盘或进入乳汁，可能引起新生儿和婴儿甲状腺功能异常或甲状腺肿，严重者可因压迫气管而致命（E错）。心得安（普萘洛尔）可通过胎盘进入胎儿体内，患者用后可导致宫内胎儿发育迟缓，分娩时无力造成难产，在新生儿可产生低血压、低血糖、呼吸抑制及心率减慢等不良反应（D错）。碳酸钾主要用于食品中作膨松剂，属干扰选项（C错）。
#+END_QUOTE
* 35. 1994N50A Graves病停用药物时，下列哪项检查对判断该病的预后关系最大
A.甲状腺缩小，杂音消失
B.T₃抑制试验可抑制
C.T₃、T₄及rT₃正常
D.TSH恢复正常
E.甲状腺刺激抗体阴性
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
Graves病在使用抗甲状腺药物时，无论是否复发，抗甲状腺药物治疗1～2年后均需考虑停药。由于Graves病的主要特征是血清中存在针对甲状腺细胞TSH（促甲状腺激素）受体的特异性自身抗体TRAb（促甲状腺激素受体抗体），所以停药后对判断该病的预后关系最大的是TRAb（促甲状腺激素受体抗体）是否转阴（E对）。甲状腺缩小，杂音消失（A错）是甲状腺手术术前准备时，服用碘剂使甲状腺组织充血减少的结果。T₃（三碘甲状腺原氨酸）抑制试验用于单纯甲状腺肿与其他类型甲亢的鉴别（B错）。T₃（三碘甲状腺原氨酸）、T₄（甲状腺素）、rT₃（反三碘甲状腺原氨酸）（C错）及TSH（促甲状腺激素）（D错）测定一般用于诊断甲亢，与判断该病的预后并无直接关系。
#+END_QUOTE
* 37. 1999N109B 女性40岁，中度弥漫性甲状腺肿伴甲亢合并迁延性肝炎，且对抗甲状腺药物过敏，首选何种治疗
A.硫脲类制剂
B.碘制剂
C.心得安
D.¹³¹I
E.手术
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE

#+END_QUOTE
* 38. 1999N110B 女性56岁，结节性甲状腺肿伴甲亢，首选何种治疗
A.硫脲类制剂
B.碘制剂
C.普萘洛尔
D.¹³¹I
E.手术
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
（九版外科学P227）&“有以下情况时，应及时施行甲状腺大部切除术：①因气管、食管或喉返神经受压引起临床症状者；②胸骨后甲状腺肿；③巨大甲状腺肿影响生活和工作者；④结节性甲状腺肿继发功能亢进者（E对）；⑤结节性甲状腺肿疑有恶变者”。
#+END_QUOTE
* 39. 2007N71A 抗甲状腺药物因白细胞减少而停药，因此在治疗时白细胞总数不能低于
A.2.0×10⁹/L
B.2.5×10⁹/L
C.3.0×10⁹/L
D.3.5×10⁹/L
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
硫脲类是最常用抗甲状腺药，在使用硫脲类药物时，粒细胞缺乏症为最严重不良反应。七版内科学观点认为：外周血白细胞<3×10⁹／L或中性粒细胞<1.5×10⁹／L时应当停药（C对）。九版内科学观点认为中性粒细胞<1.5×10⁹／L时应当停药，发生白细胞减少（<4.0×10⁹／L），但中性粒细胞>1.5×10⁹／L时，通常不需要停药，减少ATD的剂量，加用一般促进白细胞增生药。
#+END_QUOTE
* 41. 2022N88A 女性，25岁。易饥，多食，心悸，多汗伴大便次数增多3月，体重下降7Kg。查体：皮肤湿润，甲状腺二度肿大。心率120次/分，心律不整，早搏3-4/分。双手震颤（＋）。实验室检查：血FT₃，FT₄升高，TSH降低，肝功能和血常规均正常。对该患者诊断最有价值的检查结果是
A.TPOAb阳性
B.TgAb阳性
C.TPOAb和TgAb均阳性
D.TRAb阳性
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（680）“Graves 病的特征性自身抗体是TRAb”（P681）&“1.临床表现　临床表现主要由循环中甲状腺激素过多引起，其症状和体征的严重程度与病史长短、激素升高的程度和病人年龄等因素相关。症状主要有：易激动、烦躁失眠、心悸、乏力、怕热、多汗、消瘦、食欲亢进、大便次数增多或腹泻、女性月经稀少…2.体征　GD大多数病人有程度不等的甲状腺肿大。甲状腺肿为弥漫性，质地中等（病史较久或食用含碘食物较多者可坚韧），无压痛…心血管系统表现有心率增快、心脏扩大、心力衰竭、心律失常、心房颤动、脉压增大等”（P684）&“因此TRAb（D对）已经成为诊断GD的第一线指标，未治疗的GD病人的阳性率达到98%”（P685）&“甲亢的诊断　①高代谢症状和体征；②甲状腺肿大；③血清甲状腺激素水平增高、TSH减低。具备以上3项时诊断即可成立”（D对）。（P681）&“表7-10-2　甲状腺自身抗体的临床意义”（ABC错）。
#+END_QUOTE
* 43. 2022N90A 女性，25岁。易饥、多食，心悸。多汗伴大便次数增多3月，体重下降7kg。查体：皮肤湿润，甲状腺二度肿大。心率120次/分，心律不整，早搏3～4次/分。双手震颤（+）。实验室检查：血FT₃，FT₄升高，TSH降低，肝功能和血常规均正常。给予患者甲巯咪唑10mg，每日2次治疗。2周后门诊复查：近3天来感咽痛，T38.2℃、咽部稍充血，查肝功能正常。外周血WBC2.1×10⁹/L。中性粒细胞0.8×10⁹/L。针对患者粒细胞减少，下列不合适的处理是
A.换用丙基硫氧嘧啶100mg，每日3次
B.停用甲巯咪唑
C.给予升白细胞药物
D.严密监测白细胞
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
青年女性患者，食欲亢进，心悸，多汗，大便次数增多，体重下降（甲状腺功能亢进常见临床表现）。查体可见皮肤湿润，甲状腺二度肿大（Graves病常见体征）。心率120次/分（＞100次/分，心率增快），心律不整，早搏3～4次（提示心律失常，甲亢心血管系统表现），双手震颤（＋）（甲状腺功能亢进特征体征）。实验室检查：血T₃，T₄增高，TSH下降（提示甲状腺功能亢进），结合患者临床表现和体征、实验室检查结果，可诊断为Graves病，给予患者甲巯咪唑2周后，实验室检查患者粒细胞下降，患者粒细胞下降最可能的原因是甲巯咪唑引起粒细胞减少，如外周血白细胞低于3×10⁹/L或中性粒细胞低于1.5×10⁹/L，应考虑停药（B对），不应换另一种抗甲状腺药，因为药物之间存在交叉反应（A错，为本题正确答案），并且使用升白细胞药物（C对），如维生素B₄、鲨肝醇、利血生等，必要时给予糖皮质激素口服，同时因甲亢本身也可以引起白细胞减少，必须在治疗前和治疗后定期检查白细胞总数和分数（D对）。
#+END_QUOTE
* 44. 2012N73A 甲亢危象的处理中，不恰当的是
A.首选丙硫氧嘧啶
B.碘剂应在服用抗甲状腺药物后使用
C.使用糖皮质激素有助于增强应激能力
D.高热时应选用乙酰水杨酸类解热药
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
水杨酸制剂可抑制甲状腺结合球蛋白与甲状腺素的结合，使得FT₃及FT₄增加；此外，水杨酸制剂可降低体温调定点，导致患者大量出汗，可导致患者脱水甚至休克，因此甲状腺危象患者高热时避免用乙酰水杨酸类解热药（D错，为本题正确答案）。甲状腺危象治疗时应首选大剂量丙硫氧嘧啶（PTU）（A对），原理是PTU可抑制甲状腺激素合成，抑制外周组织T₄向T₃的转化，对控制甲亢症状见效快。碘剂应在服用PTU（丙硫氧嘧啶）1小时后使用（B对），能抑制甲状腺激素的释放，还能抑制促甲状腺激素作用。甲亢危象时糖皮质激素的需要量增加，对有高热或休克者应加用糖皮质激素，可抑制甲状腺素的释放，并抑制外周组织T₄向T₃转换（C对）。
#+END_QUOTE
* 45. 2008N108A 患者，女，25岁，半个月来怕热、心悸、出汗多，体重下降5kg。查体：血压120／65mmHg，无突眼，甲状腺轻度弥漫性肿大，可闻及血管杂音，心率120次／分，心律整。对该患者首选的治疗方案是
A.口服抗甲状腺药物
B.口服β受体阻滞剂
C.放射性碘治疗
D.口服碘剂
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为青年女性，有怕热、心悸、多汗、体重下降（甲亢的临床表现），且有甲状腺肿大、血管杂音（提示甲状腺血流量增大，存在甲亢可能）、心率120次/分（增快，正常为60～100次/分）等甲亢体征，诊断为甲亢。综合该患者病史及体查，诊断考虑Graves病。该患者病史短，症状轻，甲状腺轻度肿大应首选抗甲状腺药物治疗（A对）。β受体阻滞可阻断甲状腺激素对心脏的兴奋作用，并能阻断外周组织T₄向T₃的转化，主要在ATD治疗初期使用，可较快控制甲亢的临床症状。但β受体阻滞剂并不能减少甲状腺激素的合成，无法从根本上降低甲亢的高代谢状态，临床上仅作为辅助治疗（B错）。放射性碘治疗（¹³¹I治疗）作为美国GD（Graves病）患者的首选治疗，国内少用，适用于中度甲亢患者以及长期药物治疗无效者（C错）。口服碘剂仅用于治疗甲亢危象和甲状腺手术术前准备（D错）。
#+END_QUOTE
* 47. 2008N110A 患者，女，25岁，半个月来怕热、心悸、出汗多，体重下降5kg。查体：血压120／65mmHg，无突眼，甲状腺轻度弥漫性肿大，可闻及血管杂音，心率120次／分，心律整。若患者未愈而发生早孕，希望保胎，最佳的治疗方法是
A.立即行甲状腺手术
B.口服甲硫氧嘧啶
C.口服丙硫氧嘧啶
D.口服甲巯咪唑
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P688）&“如果可能，怀孕和妊娠Tl期不要服用ATD。如果妊娠T1期确实需要ATD治疗，优先选择PTU（C对）”。（P687）&“禁忌证 ①合并较重心脏、肝、肾疾病，不能耐受手术；②妊娠T1期（1-3个月）和T3期（7-9个月）。T1和T3期手术可以出现流产和麻醉剂致畸副作用”（A错）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
该甲亢患者合并妊娠，处于妊娠T1期（1～3个月），首选丙硫氧嘧啶（PTU）治疗（C对），因PTU不易通过胎盘，且其治疗剂量对于胎儿是安全的。应用甲硫氧嘧啶后，皮疹、粒细胞减少、粒细胞缺乏的发生率较丙硫氧嘧啶高，故目前已较少应用（B错）。妊娠T1期手术可以出现流产和麻醉剂致畸，为手术治疗的禁忌证（A错）。妊娠T1期甲巯咪唑（MMI）具有致畸作用，故不作首选（D错）。
#+END_QUOTE
* 51. 2013N108A 女性，35岁，乏力，心悸一年余，近2个月症状加重，伴厌食、消瘦、手颤。查体：甲状腺弥漫性肿大，心率126次/分，心律整。实验室检查提示FT₃、FT₄显著增高，TSH降低。该患者最可能的诊断是
A.Graves病
B.自身免疫甲状腺炎
C.多结节性病毒性甲状腺肿
D.亚急性甲状腺炎
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为中青年女性，出现乏力、心悸伴厌食、消瘦、手颤（甲亢的高代谢症状主要有易激动、心悸、乏力、怕热、多汗、消瘦等）。实验室检查提示：FT₃、FT₄显著增高，TSH降低。据此，该患者可诊断为甲亢。结合查体：甲状腺弥漫性肿大。故该患者最可能的诊断为Graves病（弥漫性毒性甲状腺肿，简称GD）（A对）。自身免疫性甲状腺炎（P693）（B错）以甲状腺的炎症破坏为主，表现为甲状腺功能正常或减退，与本例不符。多结节性病毒性甲状腺肿（P679）（C错）表现为甲状腺结节性肿大，FT₃、FT₄、TSH均正常，与本例不符。亚急性甲状腺炎（P692）（D错）发作前常有上呼吸道感染史或腮腺炎史，表现为发热，甲状腺肿大伴单个或多个结节，与本例不符。
#+END_QUOTE
* 53. 2013N110A 女性，35岁，乏力，心悸一年余，近2个月症状加重，伴厌食、消瘦、手颤。查体：甲状腺弥漫性肿大，心率126次/分，心律整。实验室检查提示FT₃、FT₄显著增高，TSH降低。对该患者治疗，首选的方法是
A.手术治疗
B.咪唑类药物
C.碘制剂
D.¹³¹I治疗
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
本例为中青年女性甲亢患者，病史较短，病情轻，应首选抗甲状腺药物，如咪唑类（B对）或硫脲类药物。手术治疗（A错）适应证为：甲状腺肿大显著，有压迫症状；中、重度甲亢，长期服药无效或停药复发；胸骨后甲状腺肿；细针穿刺细胞学检查怀疑恶变；ATD治疗无效或者过敏的妊娠患者。碘制剂（Ｃ错）仅用于甲亢危象和手术治疗前准备。¹³¹I治疗（D错）适应证为：甲状腺Ⅱ度肿大以上；对ATD过敏；ATD治疗或者手术治疗后复发；甲亢合并心脏病；甲亢伴白细胞减少、血小板减少或全血细胞减少；甲亢合并肝、肾等脏器功能损害；拒绝手术治疗或者有手术禁忌证；浸润性突眼。
#+END_QUOTE
* 57. 2021N88A 女性，30岁。多食、易饥、多汗伴大便次数增多3个月，体重下降7kg。查体：皮肤湿润，弥漫性甲状腺Ⅱ度肿大。心率120次/分，律不齐，早搏3～4次/分。实验室检查：TgAb（-），TPOAb（-），TRAb（+），肝功能和血常规无异常。该患者最可能的诊断是
A.Graves病
B.结节性毒性甲状腺肿
C.桥本甲状腺炎
D.亚急性甲状腺炎
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
青年女性患者，多食、易饥、多汗伴大便次数真多，体重下降（高代谢症群），查体：皮肤湿润，弥漫性甲状腺Ⅱ度肿大（Graves病的重要体征）。心率120次/分（正常心率60～100次/分，增快），律不齐，早搏3～4次/分（心律失常，Graves病的心脏体征）。实验室检查：TgAb（-），TPOAb（-），TRAb（+）（Graves确诊条件），肝功能和血常规无异常，综合患者的病史、查体结果、实验室检查，最可能的诊断是Graves病（A对），该病以甲亢、弥漫性甲状腺肿为特征。结节性甲状腺肿伴甲亢（B错）一般无GO（甲状腺相关性眼病），甲状腺B超可以发现结节，甲状腺扫描为“热”结节，结节外甲状腺组织的摄碘功能受抑制。桥本甲状腺炎（C错）是自身免疫性甲状腺炎的经典类型，表现为甲状腺显著肿大，半数病人伴临床甲减（P694）。亚急性甲状腺炎（D错）有前驱感染，是一种与病毒感染有关的自限性甲状腺炎，甲状腺区发生明显疼痛，可放射至耳部，吞咽时疼痛加重，可有全身不适、食欲减退、肌肉疼痛、发热、心动过速、多汗等，甲状腺毒症表现多数不明显（P692）。
#+END_QUOTE
* 1. 2019N88A 男性，68岁。5个月来渐进性乏力，食欲下降，1个月来嗜睡，活动后感心悸、气短，下肢水肿，便秘。无体重下降。既往无冠心病、糖尿病病史。查体：T 36℃，P 52次/分，BP 100/85mmHg，神情淡漠，高枕位，颜面水肿，皮肤干燥，颈静脉充盈，甲状腺不大，双肺（-），心界向两侧扩大，心律整，心音低，肝肋下1.5cm，双下肢胫前非凹陷性水肿（+），跟腱反射减弱。患者最可能的诊断是
A.渗出性心包炎
B.甲状腺功能减退症
C.慢性心力衰竭
D.慢性肾衰竭
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
患者老年男性，近五个月出现无力，食欲下降（代谢率减低表现），1个月来嗜睡，活动后感心悸、气短，下肢水肿，便秘（甲减可有临床表现），查体：T 36℃（正常人体温36～37℃），P 52次/分（正常人心率为60～100次/分，心动过缓），BP 100/85mmHg（正常血压），神情淡漠，高枕位，颜面水肿，皮肤干燥，颈静脉充盈（甲减体征），甲状腺不大，双肺（-），心界向两侧扩大，心律整，心音低，肝肋下1.5cm（肝大），双下肢胫前非凹陷性水肿（+）（双下肢胫前粘液性水肿），跟腱反射减弱（甲减可有体征），根据患者的病史、临床表现、体征，患者最可能的诊断是甲状腺功能减退症（B对），甲状腺功能减退只是功能诊断，需要明确其发病原因和发病部位。渗出性心包炎（A错）主要表现为心脏压塞的表现，如动脉压下降、静脉压升高，心音遥远，奇脉等特点，结合该病例，患者无心包炎病史及诱因，其低代谢表现、下肢非凹陷性水肿无法用渗出型心包炎解释。慢性心力衰竭（C错）多存在心衰病因，可有心界扩大，颈静脉充盈，肝大等特点，一般存在下肢凹陷性水肿特点，与该病人的低代谢表现亦不符合。慢性肾功能衰竭（D错）有无明显少尿，无尿，高氮质血症等肾衰特点。
#+END_QUOTE
* 7. 2011N144B 对诊断低T₃综合征，最有意义的激素测定是
A.TSH
B.rT₃
C.TT₃
D.FT₃
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P690）&“5.低T₃综合征 也称为甲状腺功能正常的病态综合征（ESS），指非甲状腺疾病原因引起的血中T₃降低的综合征…主要表现在血清TT₃、FT₃水平减低，血清rT₃增高（B对），血清T₄、TSH水平正常”。
#+END_QUOTE
* 1. 2000N82A 下列哪项是桥本甲状腺肿的表现特点
A.常继发于上呼吸道感染
B.常有基础代谢率增高和甲状腺摄取¹³¹I量降低的分离现象
C.组织学上，腺组织被大量淋巴细胞所浸润，并形成淋巴滤泡　
D.强的松治疗可迅速缓解症状
E.无基础代谢率降低等甲状腺功能减退表现
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P694）&“正常的滤泡结构广泛地被浸润的淋巴细胞、浆细胞及其淋巴生发中心替代”（C对）。（P694）&“本病早期仅表现为TPOAb阳性，没有临床症状。病程晚期出现甲状腺功能减退的表现”（E错）。
#+END_QUOTE
* 1. 1995N154X 库欣（Cushing）病时，下列哪几项是正确的
A.垂体常有微腺瘤
B.血中ACTH减低
C.双侧肾上腺皮质增生
D.双侧肾上腺皮质有腺瘤
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
（P699）&“1.依赖ACTH的库欣综合征 包括：①库欣病：指垂体ACTH分泌过多（B错），伴肾上腺皮质增生（C对）。垂体多有微腺瘤（A对），少数为大腺瘤，也有未能发现肿瘤者”。（P699）&“1.不依赖ACTH的综合征 包括：①肾上腺皮质腺瘤”（D错）。
#+END_QUOTE
* 3. 2004N145X Cushing病的发生可由于
A.垂体微腺瘤
B.垂体大腺瘤
C.肾上腺皮质腺瘤
D.肾上腺皮质癌
答案：AB 
#+BEGIN_QUOTE
（P699）&“1.依赖ACTH的库欣综合征 包括：①库欣病：指垂体ACTH分泌过多，伴肾上腺皮质增生。垂体多有微腺瘤（A对），少数为大腺瘤（B对），也有未能发现肿瘤者”。（P699）&“1.不依赖ACTH的综合征 包括：①肾上腺皮质腺瘤（C错）；②肾上腺皮质癌（D错）；③不依赖ACTH的双侧肾上腺小结节性增生，可伴或不伴Carney综合征；④不依赖ACTH的双侧肾上腺大结节性增生”。
#+END_QUOTE
* 6. 1999N73A 皮质醇增多症时下列哪项不正确
A.抑制脂肪合成
B.抑制蛋白质合成
C.嗜酸粒细胞绝对值增高
D.血浆肾素增高
E.抑制垂体促性腺激素
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
糖皮质激素（GC），主要是皮质醇可使血液中红细胞、血小板和中性粒细胞数量增加，而淋巴细胞和嗜酸性粒细胞数量减少（C错，为本题正确答案）。皮质醇对脂肪组织的主要作用是提高四肢部分的脂肪酶活性，促进脂肪分解，抑制脂肪合成（A对），但皮质醇引起的高血糖可继发引起胰岛素分泌增加，胰岛素增加可加强脂肪合成，增加脂肪沉积于躯干部，引起向心性肥胖、满月脸、水牛背。皮质醇可促进蛋白质分解代谢、抑制合成代谢（B对），使蛋白质呈负平衡。皮质醇增多可激活肾素-血管紧张素系统，导致血浆肾素增高（D对）。皮质醇增多可负反馈抑制垂体促性腺激素的分泌（E对），使性激素水平降低，引起女性月经减少、不规则或停经，男性性欲减退等。
#+END_QUOTE
* 7. 2011N74A 早期Cushing综合征主要的临床表现是
A.高血压
B.向心性肥胖
C.满月脸
D.多血质
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
库欣综合征的早期表现：以高血压为主（A对），向心性肥胖（B错）、满月脸（C错）、多血质（D错）、紫纹等典型表现不明显。
#+END_QUOTE
* 8. 2020N159X Cushing综合征可出现的临床表现有
A.贫血
B.皮肤色素沉着
C.病理性骨折
D.精神异常
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P699）&“典型病例的表现如下。1.向心性肥胖、满月脸、多血质外貌…2.全身肌肉及神经系统…常有不同程度的精神、情绪变化，如情绪不稳定、烦躁、失眠，严重者精神变态，个别可发生类偏狂（D对）。3.皮肤表现…异位ACTH综合征者及库欣病较重病人皮肤色素沉着、颜色加深（B对）”（三版八年制内科学P1011）&“6.肌肉骨骼  四肢肌肉可有萎缩。晚期多见骨质疏松，患者可有明显的骨痛，X线平片可见脊椎压缩性骨折，多发性肋骨骨折等”（C对）。
#+END_QUOTE
* 9. 2013N174X 有双侧肾上腺皮质增生，并可引发高血压、低血钾疾病包括
A.原发性醛固酮增多症
B.Liddle综合征
C.Cushing病
D.嗜铬细胞瘤
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
原发性醛固酮增多症（A对）双侧肾上腺皮质增生，醛固酮分泌增多，导致水、钠潴留及体液容量扩增引起高血压，排钾增多导致低血钾症。Cushing病（P700）（C对）双侧肾上腺皮质增生，皮质醇分泌增多，皮质醇也有弱的保钠排水排钾作用，所以重度Cushing病患者会出现高血压、低血钾。Liddle综合征（P705）（B错）为常染色体显性遗传病，主要表现为高血压、低血钾，是由上皮细胞钠通道异常，钠重吸收过多及排钾过多所致，但无肾上腺皮质增生。嗜铬细胞瘤（P710）（D错）是由肾上腺髓质嗜铬细胞持续或间断地分泌大量儿茶酚胺引起，以高血压为主要症状，少数可出现低钾血症，但病变在肾上腺髓质，无肾上腺皮质增生。
#+END_QUOTE
* 10. 2021N159X 能引起高血压以及低血钾的肾上腺疾病有
A.原发性醛固酮增多症
B.Addison病
C.Liddle综合征
D.嗜铬细胞瘤
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
醛固酮是肾上腺皮质球状带分泌的能够起保钠排钾作用的盐皮质激素，原发性醛固酮增多症（A对）因多种原因分泌过多醛固酮，致水钠潴留，体液容量扩增伴血压升高及肾素－血管紧张素系统受抑制，临床表现主要为高血压和低血钾等。嗜铬细胞瘤（D对）的临床表现主要是由于肿瘤阵发性或持续性释放大量儿茶酚胺于血，作用于肾上腺能受体，出现以心血管症状为主的症状和体征，其中高血压为主要的和特征性的表现，少数病例可因大量儿茶酚胺促使血钾进入细胞内及肾素和醛固酮分泌增加，排钾过多而出现低钾血症。Addison病（B错），全称原发性慢性肾上腺皮质功能减退，因肾上腺本身的病变导致的肾上腺皮质激素分泌不足和反馈性血浆ACTH水平增高，慢性可表现为血压偏低及体位性低血压、低血糖及低血钠。Liddle综合征（C错）为先天性肾小管病变（常染色体显性遗传），远曲肾小管钠重吸收显著增加，造成容量扩张而抑制肾素和醛固酮的产生，表现为低血钾、高血压及碱中毒，双侧肾上腺切除后症状无改善。官方答案选择ACD。
#+END_QUOTE
* 11. 1988N112X 皮质醇增多症中的低血钾性碱中毒主要见于
A.肾上腺皮质癌
B.重症肾上腺皮质增生
C.异位ACTH综合征
D.肾上腺皮质腺瘤
答案：AC 
#+BEGIN_SRC 
（P700）&“代谢障碍…明显的低钾血症主要见于肾上腺皮质癌（A对）和异位ACTH综合征（C对）”。
#+END_SRC
* 12. 1991N107C 大剂量地塞米松抑制试验不被抑制
A.双侧肾上腺皮质增生
B.肾上腺皮质癌肿
C.两者均可
D.两者均不可
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
大剂量地塞米松抑制试验方法：口服地塞米松2mg，1次/6小时，共2天。结果分析：服药后，血、尿皮质醇值降至对照值的50%以下为抑制试验阳性。临床意义：用于鉴别Cushing综合征的病因。正常人糖皮质激素的分泌受下丘脑（CRH，促肾上腺激素释放激素）-垂体（ACTH，促肾上腺激素）-肾上腺皮质（GC，糖皮质激素）轴的调节，当给予外源性糖皮质激素时，垂体ACTH分泌受抑制，从而皮质醇分泌减少。在Cushing综合征病人中，肾上腺皮质癌肿为自主分泌皮质醇，引起的高皮质醇血症已在很大程度上抑制了垂体ACTH的分泌，再给予外源性糖皮质激素（地塞米松），也不会对垂体ACTH分泌有多大影响，血、尿皮质醇亦变化不大，因此不能被大剂量地塞米松抑制试验抑制（B对）。双侧肾上腺皮质增生由库欣病或异位ACTH综合征引起。库欣病是由垂体ACTH分泌过多所致，血皮质醇过高，给予小剂量地塞米松，对血皮质醇影响不大，故不能被小剂量地塞米松抑制试验抑制，但给予大剂量地塞米松能抑制垂体ACTH分泌，使血皮质醇减少，从而能被大剂量地塞米松抑制试验抑制；异位ACTH综合征是由于垂体以外的肿瘤自主性产生ACTH所致，而高皮质醇血症使垂体分泌ACTH受抑制，再给予外源性地塞米松，也不会对垂体ACTH分泌有多大影响，血、尿皮质醇亦变化不大，因此不能被大剂量地塞米松抑制试验抑制，只有少数异位CRH者，是由CRH作用于垂体，引起垂体分泌ACTH过多所致，因此能被大剂量地塞米松抑制试验抑制。综上所述，双侧肾上腺皮质增生多数能被大剂量地塞米松抑制试验抑制（A错）。
#+END_QUOTE
* 16. 2000N70A 下列哪一项检查最有助于鉴别垂体性Cushing病和异位ACTH综合征
A.尿17-羟测定
B.尿17-酮测定
C.血浆ACTH测定
D.CRH兴奋试验
E.ACTH兴奋试验
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
Cushing病（库欣病）是垂体分泌大量ACTH（促肾上腺皮质激素），导致肾上腺皮质分泌皮质醇过多所致，受下丘脑（CRH）-垂体（ACTH）-肾上腺皮质（皮质醇）轴的调节，CRH兴奋试验阳性；而异位ACTH综合征是指垂体以外的肿瘤产生大量ACTH，导致肾上腺皮质增生，不受下丘脑（CRH）-垂体（ACTH）-肾上腺皮质（皮质醇）轴的调节，CRH兴奋试验阴性。故CRH兴奋试验可作为二者鉴别的依据（D对）。垂体性Cushing病和异位ACTH综合征的尿17-羟、尿17-酮均升高，故尿17-羟（A错）、尿17-酮（B错）测定不作为二者鉴别的依据。垂体性Cushing病和异位ACTH综合征均可产生大量ACTH，血浆ACTH均增高，故血ACTH测定（C错）不作为二者的鉴别依据。垂体性Cushing病和异位ACTH综合征均为依赖ACTH的库欣综合征，ACTH兴奋试验均为有反应，故ACTH兴奋试验（E错）不作为二者的鉴别依据。ACTH兴奋试验有助于鉴别依赖ACTH的库欣综合征和不依赖ACTH的库欣综合征。
#+END_QUOTE
* 17. 2002N109B 血浆ACTH测定增高，见于
A.肾上腺皮质腺瘤
B.肾上腺皮质腺癌
C.Carney综合征
D.Meador综合征
E.异位ACTH综合征
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
考察各种原因引起的Cushing综合征ACTH变化。异位ACTH综合征是指垂体以外的肿瘤（如肺小细胞癌、胸腺癌等）产生ACTH（E对），刺激肾上腺皮质增生，分泌过量的皮质醇。肾上腺皮质腺瘤（A错）、肾上腺皮质癌（B错）大量分泌皮质醇，可负反馈抑制垂体ACTH的分泌，故血液中ACTH浓度降低。Carney综合征（P700）（C错）是一种罕见的遗传性疾病，通常包括黏液瘤、皮肤色素沉着、多发性内分泌腺瘤，其中内分泌肿瘤包括原发性色素结节性肾上腺增生（PPNAD）、生长激素瘤等，其ACTH值低于正常。Meador综合征（D错）又称原发性色素性结节性肾上腺病，为不依赖ACTH的双侧肾上腺小结节性增生，肾上腺皮质分泌大量皮质醇，可负反馈抑制垂体ACTH的分泌，故血液中ACTH浓度降低。Carney综合征（P700）（C错）指Meador综合征伴皮肤、乳房、心房黏液瘤、睾丸肿瘤、垂体生长激素瘤等，故血液中ACTH浓度也降低。
#+END_QUOTE
* 18. 2002N110B 大剂量地塞米松抑制试验时少数可被抑制，见于
A.肾上腺皮质腺瘤
B.肾上腺皮质腺癌
C.Carney综合征
D.Meador综合征
E.异位ACTH综合征
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
正常人糖皮质激素的分泌受下丘脑（CRH，促肾上腺激素释放激素）-垂体（ACTH，促肾上腺激素）-肾上腺皮质（GC，糖皮质激素）轴的调节，当给予外源性糖皮质激素时，垂体ACTH分泌受抑制，从而皮质醇分泌减少。异位ACTH综合征系垂体以外的组织分泌大量的ACTH或ACTH类似物，刺激肾上腺皮质增生，使之分泌过量皮质醇、盐皮质激素以及性激素引起一系列症状，引起异位ACTH综合征的肿瘤（最常见为肺癌，其次为胸腺瘤、胸腺类癌、胰岛肿瘤、支气管类癌等）一般都具有自主性，不受CRH兴奋，也不会被糖皮质激素抑制，即该综合征不涉及下丘脑-垂体-肾上腺皮质轴的调节，故不能被大剂量地塞米松抑制试验抑制；但需要注意的是，支气管类癌分泌ACTH比较特殊（即支气管类癌导致的异位ACTH综合征），多数可以被大剂量地塞米松抑制试验抑制，因此大剂量地塞米松抑制试验时少数可被抑制见于异位ACTH综合征（E对）。肾上腺皮质腺瘤（A错）、肾上腺皮质腺癌（B错）、Meador综合征（不依赖ACTH的双侧肾上腺小结节性增生）（D错）、Carney综合征（指Meador综合征伴皮肤、乳房、心房黏液瘤、睾丸肿瘤、垂体生长激素瘤等）（C错）为自主分泌皮质醇，引起的高皮质醇血症已在很大程度上抑制了垂体ACTH的分泌，不受下丘脑-垂体-肾上腺皮质轴的调节，因此不能被大剂量地塞米松抑制试验抑制。大剂量地塞米松抑制试验是鉴别库欣病与肾上腺腺瘤最经典的方法，通常血尿皮质醇不能被抑制者提示肾上腺腺瘤，反之为库欣病，此外低钾血症、低氯血症、代谢性碱中毒的存在，常提示异位ACTH的分泌。
#+END_QUOTE
* 20. 2009N144B 肾上腺皮质腺癌的特点是
A.血皮质醇升高，ACTH降低，双侧肾上腺增生伴结节
B.血皮质醇升高，ACTH升高，双侧肾上腺皮质弥漫增生
C.血皮质醇升高，ACTH降低，血钾正常
D.血皮质醇升高，ACTH降低，伴明显低钾碱中毒
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
肾上腺皮质腺癌是原发于肾上腺本身的恶性肿瘤，肿瘤的生长和分泌呈自主性，不受垂体ACTH的调节。由于肿瘤分泌大量的皮质醇，反馈抑制垂体ACTH的释放，导致ACTH降低，甚至不能检测到ACTH。皮质醇具有较弱的醛固酮效应，具有保钠排钾的作用。此外肾上腺皮质癌的癌肿还能分泌大量醛固酮，醛固酮具有保钠排钾的作用，分泌过多可引起水钠潴留和低钾性碱中毒。因此，肾上腺皮质癌可导致明显的低钾性碱中毒（D对）。血皮质醇升高，ACTH降低，双侧肾上腺增生伴结节（A错）为不依赖ACTH的双侧肾上腺结节性增生的特点。血皮质醇升高，ACTH升高，双侧肾上腺皮质弥漫增生（B错）为Cushing病的特点。血皮质醇升高，ACTH降低，血钾正常（C错）为肾上腺皮质腺瘤或不依赖ACTH的双侧肾上腺结节性增生的特点。
#+END_QUOTE
* 22. 1992N86B 鉴别单纯性肥胖及皮质醇增多症的试验
A.小剂量地塞米松抑制试验
B.大剂量地塞米松抑制试验
C.VMA测定
D.尿17-OHCS、17-KS测定
E.酚苄明试验
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
小剂量地塞米松抑制试验方法是口服地塞米松0.5mg，6小时一次，连服两日，主要用于鉴别单纯性肥胖和皮质醇增多症。肥胖者小剂量地塞米松抑制试验为阳性（服药后第2日24小时尿17-羟皮质类固醇排出量较对照日减少50%以上），而皮质醇增多症患者小剂量地塞米松抑制试验为阴性（A对）。大剂量地塞米松抑制试验（B错）用于鉴别Cushing综合征的病因：垂体性Cushing病大剂量地塞米松抑制试验阳性，肾上腺皮质肿瘤及异位ACTH综合征大剂量地塞米松抑制试验为阴性。VMA即尿内儿茶酚胺的代谢产物，VMA增高见于嗜铬细胞瘤，VMA测定（C错）主要用于嗜铬细胞瘤的诊断。鉴别皮质醇增多症及单纯性肥胖者测定的是尿游离皮质醇而不是尿17-羟皮质类固醇（17-OHCS）、17-酮类固醇（17-KS）（D错）。酚苄明为α₁、α₂受体阻断剂，作用与酚妥拉明相似，酚苄明试验（E错）主要用于诊断嗜铬细胞瘤。
#+END_QUOTE
* 23. 1994N151X 单纯性肥胖与皮质醇增多症的鉴别，下列哪些检查有意义
A.尿17-羟，17-酮
B.皮质醇昼夜节律
C.地塞米松抑制试验
D.血ACTH测定
答案：BC 
#+BEGIN_QUOTE
单纯性肥胖患者血皮质醇昼夜变化节律正常；而皮质醇增多症患者皮质醇分泌增多，失去昼夜分泌节律。故皮质醇昼夜节律可作为二者鉴别的依据（B对）。单纯性肥胖（肥胖症）受下丘脑-垂体-肾上腺轴的负反馈调节，能被小剂量地塞米松抑制；而皮质醇增多症负反馈机制失灵，不能被小剂量地塞米松抑制。故地塞米松抑制试验可作为二者鉴别的依据（C对）。单纯性肥胖和皮质醇增多症尿17-羟与尿17-酮均增高，且易受其他因素影响，故尿17-羟与尿17-酮不能作为二者鉴别的依据（A错），用于鉴别皮质醇增多症及单纯性肥胖者测定的是尿游离皮质醇，原因是它能反映血中游离皮质醇水平，且少受其他色素干扰。单纯性肥胖患者因为体内皮质醇增多，引起ACTH降低；皮质醇增多症患者血ACTH增高或正常（ACTH依赖型），甚至降低（非ACTH依赖型）。故血ACTH测定不作为二者鉴别的依据（D错），血ACTH测定主要用于库欣综合征病因的鉴别和肿瘤的定位。
#+END_QUOTE
* 28. 2021N54A Cushing综合征单侧肾上腺皮质瘤行患侧肾上腺切除术，术后糖皮质激素替代治疗一般维持的时间是
A.1周左右
B.1月左右
C.2月左右
D.6个月至一年以上
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P702）&“2.肾上腺腺瘤手术切除可获根治…在肾上腺功能逐渐恢复时可的松的剂量也随之递减大多数病人于6个月至1年或更久（D对ABC错）可逐渐停用替代治疗”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
💊抗生素治疗疗程总结：
⭐抗生素的一般治疗为：2周
⭐吸入性肺脓肿：6-8周（胸片示脓腔和炎症消失）
⭐肺结核：6-9个月（标准短程疗法）
⭐耐药肺结核：加强期9-12个月，总疗程≥20个月
⭐结核性胸膜炎：4-6周
⭐感染性心内膜炎：4-6周（1，2，6周分别复查）
⭐Hp相关胃炎：2周（4周后复查）
⭐肝硬化并发症：自发性细菌性腹膜炎（不得少于2周～头孢哌酮/喹诺酮类）
⭐肾盂肾炎：2周，3日无效换药，2周后复查，若阳性再治疗4-6周
⭐膀胱炎（短程疗法）：3日（7日后复查）

✏️再补充几个其他的疗程
⭐结节病：6-24个月（全身糖皮质激素）
⭐PPI：胃溃疡6-8周，十二指肠溃疡4-6周
⭐ 缺铁贫：网红十日高峰立，血红蛋白两周起。补铁到2个月hb正常，再补4-6个月到铁蛋白正常
⭐ITP：激素无效四周停药，6个月切脾
⭐AA：雄激素用2-3个月，6个月看疗效
⭐嗜铬细胞瘤：术前应用α受体阻滞剂不得少于2周
⭐Cushing综合征单侧肾上腺皮质瘤切除术后：GC替代疗法6个月至1年或更久
⭐Cushing综合征双侧肾上腺全切除术后：终生替代疗法
⭐I131治疗甲亢：2-4周症状减轻，甲状腺缩小；6-12周甲状腺功能恢复正常；未治愈者6个月后进行第二次治疗
⭐甲状腺素片治疗甲减：起始25-50ug/d，每1-2加25ug，直至达标。每4-6周测定TSH、TH，达标后每6-12月复查

欢迎补充，有错请指正！～星stars
#+END_QUOTE
* 30. 2014N109A 男性，46岁，有乏力、腰背痛2年，常有便秘，既往高血压病史5年。查体：腹部稍膨隆，四肢近端较细，胸椎X线提示有骨质疏松，B超显示左侧肾上腺可见一直径约3.5cm肿物，临床拟诊为“皮质醇增多症”。为进一步确定“皮质醇增多症”诊断，最有价值的检查是
A.血ACTH
B.小剂量地塞米松抑制试验
C.大剂量地塞米松抑制试验
D.肾上腺CT
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
肥胖者小剂量地塞米松抑制试验为阳性，而皮质醇增多症患者小剂量地塞米松抑制试验为阴性，故小剂量地塞米松抑制试验主要用于鉴别单纯性肥胖和皮质醇增多症（B对）。血ACTH测定（A错）主要用于库欣综合征病因的鉴别和肿瘤的定位。大剂量地塞米松抑制试验（C错）主要用于鉴别库欣综合征的病因，如库欣病和非垂体性库欣综合征。肾上腺CT（D错）主要用于了解肾上腺肿瘤的情况（进一步明确肿瘤的部位、性质），是针对病因的检查。
#+END_QUOTE
* 1. 2014N73A 原发性醛固酮增多症最常见和最早出现的临床表现是
A.心律失常
B.高血压
C.低血钾症
D.周期性麻痹
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
原发性醛固酮增多症（原醛症）是由于肾上腺皮质病变所致醛固酮分泌增多，醛固酮具有保钠保水排钾作用，还能增强血管平滑肌对儿茶酚胺的敏感性，可引起高血压和低钾血症，其中高血压是原发性醛固酮增多症最常见和最早出现的临床表现（B对）。早期仅有高血压，无低血钾症（C错）。心律失常（A错）和周期性麻痹（D错）均可由低钾血症所致，为原发性醛固酮增多症的临床表现，但都不是最常见和最早出现的临床表现。
#+END_QUOTE
* 3. 2011N60A 患者，男，32岁，发现血压高1年，最高达到170/100mmHg，口服硝苯地平治疗，近半年来出现头晕，发作性全身乏力，手足发麻，口渴，夜尿增多，查尿糖（-），尿蛋白（±），尿比重1.010，钾3.01mmol/L，最可能的诊断是
A.原发性高血压
B.原发性醛固酮增多症
C.肾血管性高血压
D.肾实质性高血压
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P704）&“【诊断和病因诊断】 高血压及低血钾的患者，血浆及尿醛固酮高，而血浆肾素活性、血管紧张素Ⅱ降低，螺内酯能纠正电解质代谢紊乱并减低高血压，则诊断可成立”。
#+END_QUOTE
* 4. 1998N108B 鉴别原发性醛固酮增多症与失钾性肾病的试验是
A.高渗盐水试验
B.水利尿试验
C.螺内酯试验
D.饥饿试验
E.酚妥拉明试验
答案：C 
#+BEGIN_QUERY
螺内酯试验：观察服药前后血钾、血钠、24h尿钾排泄量变化，以血钾为主要评定指标。原发性醛固酮增多症服药后血钾浓度比对照值显著升高，达到或接近正常，为试验阳性；而失钾性肾病服药后血钾浓度变化不大，为试验阴性。此试验可把原发性醛固酮增多症和失钾性肾病区分开（C对）。48～72小时饥饿试验（P752）（D错）主要用于诊断胰岛素瘤。正常人静脉滴注高渗盐水后，血浆渗透压升高，兴奋下丘脑渗透感受器，促使垂体后叶抗利尿激素大量释放，随即尿量减少，尿崩症患者由于ADH缺乏，滴注高渗盐水后，尿量不减少，高渗盐水试验（A错）主要用于诊断尿崩症。一次大量饮水1000ml以上，会引起尿量增多的现象，称为水利尿，水利尿试验（B错）主要用于测定肾脏对体液平衡调节的能力。酚妥拉明为α受体阻滞剂，酚妥拉明试验（E错）主要用于诊断嗜铬细胞瘤。
#+END_QUERY
* 5. 2013N74A 原发性醛固酮增多症首选的治疗方法是
A.手术治疗
B.螺内酯
C.氨苯蝶啶
D.血管紧张素转换酶抑制剂
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
原发性醛固酮增多症是由肾上腺皮质病变致醛固酮分泌增多所致。按病因分类为醛固酮瘤、特发性醛固酮增多症（又称为原发性肾上腺增生所致原醛症）和糖皮质激素可治性醛固酮增多症等。醛固酮瘤的根治方法为手术切除，应作为其首选治疗方法。特发性增生者手术效果差，应采用药物治疗。有时难以确定为腺瘤或特发性增生时，可先用药物治疗，又螺内酯结构与醛固酮相似，为醛固酮的竞争性抑制剂，应作为首选的药物治疗方法。本题问的是原发性醛固酮增多症首选的治疗方法，由于病因未明，应首选螺内酯治疗（B对）。手术治疗（A错）为醛固酮瘤的首选治疗方法。氨苯蝶啶（C错）为保钾利尿剂，适用于螺内酯治疗无效者，不作首选。血管紧张素转换酶抑制剂（D错）可减少醛固酮分泌，改善钾的平衡并降低血压至正常，可用于治疗特发性醛固酮增多症的患者，但不作首选。注意：原发性醛固酮增多症首选的治疗方法是螺内酯；而醛固酮瘤首选的治疗方法是手术治疗。
#+END_QUOTE
* 8. 2012N110A 男性，30岁，2个月来自觉乏力、口渴、夜尿增多，1周前因劳累感乏力症状明显加重，伴下肢无力，行走困难，来院检查发现血压增高。既往体健，无烟酒嗜好，无高血压病家族史。查体：BP160/90mmHg，心肺腹均未见阳性体征，尿常规：比重1.011，蛋白（±）。心电图可见高U波。下列对该患者治疗不恰当的药物是
A.氨苯蝶啶
B.氨氯地平
C.螺内酯
D.呋塞米
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
原发性醛固酮增多症（原醛症）是由于肾上腺皮质病变所致醛固酮分泌增多，醛固酮具有保钠保水排钾作用，保钠保水引起水、钠潴留，排钾增多致低钾血症，故不能使用呋塞米（排钾性利尿剂）（D对）。氨苯喋啶（A错）为保钾利尿药，可以帮助排钠保钾，原醛症患者可选用。氨氯地平（钙拮抗剂）（B错）可使一部分原醛症患者醛固酮产生量减少，血钾和血压恢复正常，因为醛固酮的合成需要钙的参与。螺内酯（保钾利尿药）（C错）能与肾小管醛固酮受体结合，对醛固酮起竞争性抑制作用，具有潴钾排钠作用，作为原醛症首选。
#+END_QUOTE
*
* 1. 2004N70A 嗜铬细胞瘤可产生多种肽类激素，其中引起面部潮红的是
A.P物质
B.阿片肽
C.生长抑素
D.血清素
E.神经肽Y
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P710）&“嗜铬细胞瘤可产生多种肽类激素，其中一部分可能引起嗜铬细胞瘤中一些不典型的症状，如面部潮红（舒血管肠肽，P物质）（A对），便秘（阿片肽，生长抑素）（BC错），腹泻（血管活性肠肽、血清素、胃动素）（D错），面色苍白，血管收缩（神经肽Ｙ）（E错）及低血压或休克（舒血管肠肽、肾上腺髓质素）等”。
#+END_QUOTE
* 2. 2008N74A 肾上腺外的嗜铬细胞瘤发生的主要部位是
A.腹主动脉旁
B.肾门区
C.肝门区
D.后纵隔或脊柱旁
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
嗜铬细胞瘤位于肾上腺者约占80%～90%，肾上腺外的嗜铬细胞瘤主要位于腹部，多见于腹主动脉旁（A对），其他少见部位为肾门（B错）、肾上极、肝门区（C错）、肝及下腔静脉之间、近胰头部位、髂窝或近髂窝血管处如卵巢内、膀胱内、直肠后等。嗜铬细胞瘤位于腹外者甚少见，可位于胸内（主要在后纵隔或脊柱旁，也可在心脏内）（D错）、颈部、颅内。
#+END_QUOTE
* 4. 2018N89A 女性，32岁。发现持续性高血压3年，血压为150～160/90～100mmHg，常因情绪激动、体位改变时诱发血压增高，最高可达210/110mmHg，伴头痛、心悸、出汗。口服多种降压药物疗效不佳。查体：T 36.7℃，P 90次/分，BP 158/95mmHg，甲状腺（-），双肺（-），心界不大，心律不整，可闻期前收缩5～6次/分，心尖部S1增强，腹部未闻及血管杂音，下肢不肿对患者确诊最有价值的检查是
A.超声心动图
B.肾及肾上腺CT
C.肾动脉B超
D.腹部X线片
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
青年女性患者（嗜铬细胞瘤多发人群），持续高血压三年，血压为150～160/90～100mmHg（正常成年人高值血压120～139/80～89mmHg），常因情绪激动，体位变动（常见诱因）诱发高血压，血压最高为210/110mmHg（发作时血压骤升），伴头痛、心悸、出汗（交感神经过度兴奋表现），口服多种降压药疗效不明显（持续性高血压阵发性加剧临床表现）。查体：P95次/分，血压158/95mmHg，心律不整，可闻及期前收缩5～6次/分，心前区S₁亢进（嗜铬细胞瘤心脏表现），根据患者既往史、临床表现、查体结果，最可能的诊断为嗜铬细胞瘤，嗜铬细胞瘤位于肾上腺者约占80%～90%，肾及肾上腺CT扫描（B对）可将90%以上的肿瘤准确定位。超声心动图（A错）对于嗜铬细胞瘤引起的心脏改变有一定的辅助诊断价值，不用于确诊疾病。肾动脉B超（C错）用于诊断肾动脉狭窄，对于嗜铬细胞瘤无确诊价值。腹部X线（D错）很难发现嗜铬细胞瘤。
#+END_QUOTE
* 6. 2003N69A 下列关于嗜铬细胞瘤病人的代谢紊乱，错误的是
A.基础代谢率可增高
B.血糖增高
C.血游离脂肪酸增高
D.血钾可增高
E.血钙可增高
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
嗜铬细胞瘤释放大量儿茶酚胺，产生以下代谢紊乱：1.低钾血症：儿茶酚胺促进钾离子进入细胞内及促进肾素、醛固酮（具有保钠保水排钾作用）分泌，导致血钾降低（D错，为本题正确答案）；2.基础代谢率增高（A对）：肾上腺素可作用于中枢神经及交感神经系统控制下的代谢过程，使患者耗氧量增加、基础代谢率增高；3.糖代谢紊乱：肝糖原分解加速及胰岛素分泌受抑制而肝糖异生加强，可引起血糖过度增高（B对），糖耐量减低；4.脂代谢紊乱：脂肪分解加速导致血游离脂肪酸增高（C对）；5.高钙血症（E对）：可能与肿瘤分泌甲状旁腺激素相关蛋白有关。
#+END_QUOTE
* 7. 2003N145X 嗜铬细胞瘤病人的血压可表现为
A.阵发性高血压
B.持续性高血压
C.直立性低血压
D.高血压和低血压相交替
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P710-P711）&“（一）心血管系统表现 1.高血压…（1）阵发性高血压型（A对）…（2）持续性高血压型（B对）…伴直立性低血压（C对）或血压波动较大…2.低血压、休克 本病可发生低血压，甚至休克；或出现高血压和低血压交替（D对）的表现”。
#+END_QUOTE
* 8. 2005N81A 下列选项中，不符合嗜铬细胞瘤消化系统表现的是
A.可引起腹泻
B.胆石症发生率高
C.可引起胆汁潴留
D.可引起肠出血
E.可引起肠扩张
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
嗜铬细胞瘤分泌大量儿茶酚胺，消化系统有以下表现：1.胆石症发生率较高（B错）：与儿茶酚胺使胆囊收缩减弱，Oddi括约肌张力增强，引起胆汁潴留（C错）有关；2.肠坏死、出血（D错）、穿孔：儿茶酚胺可使胃肠壁内血管发生增殖性及闭塞性动脉炎，造成肠坏死、出血、穿孔。3.肠扩张（E错）：儿茶酚胺使肠蠕动及张力减弱，可引起便秘，甚至肠扩张。嗜铬细胞瘤可分泌多种肽类激素，其中，胃动素、血管活性肠肽和血清素可引起腹泻（P710）（A错），阿片肽，生长抑素可引起便秘。根据九版内科学观点，本题无正确答案，但参考答案为A。
#+END_QUOTE
* 9. 2015N174X 嗜铬细胞瘤的心血管系统临床表现有
A.间歇性高血压
B.持续性高血压
C.直立性低血压
D.休克
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
嗜铬细胞瘤起源于肾上腺髓质、交感神经节或其他部位的嗜铬组织，这种瘤持续或间断地释放大量儿茶酚胺，引起间歇性（A对）或持续性高血压（B对），可伴直立性低血压（C对）。其中，阵发性高血压是特征性病变。嗜铬细胞瘤还可发生低血压，甚至休克（D对），或出现高血压和低血压交替的表现。低血压及血压交替不稳的发生有下述原因：肿瘤骤然停止释放儿茶酚胺；大量儿茶酚胺引起严重心律失常或心力衰竭；由于肿瘤可分泌肾上腺素，兴奋肾上腺素能β受体，使周围血管扩张；肿瘤分泌多种扩血管物质，如舒血管肠肽、肾上腺髓质素等。
#+END_QUOTE
* 10. 2006N146X 可以干扰嗜铬细胞瘤患者血、尿儿茶酚胺测定结果的有
A.摄入咖啡
B.服用普萘洛尔
C.休克
D.低血糖
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P711）&“摄入咖啡（A对）、可乐类饮料及左旋多巴、拉贝洛尔（柳胺苄心定）、普萘洛尔（心得安）（B对）、四环素等药物可导致假阳性结果；休克（C对）、低血糖（D对）、高颅内压可使内源性儿茶酚胺增高”。
#+END_QUOTE
* 12. 2007N151A-临床 （临床类）男性，36岁，因持续性血压升高伴阵发性加剧1年，诊断为嗜铬细胞瘤，行手术治疗。嗜铬细胞瘤切除后第1周血压仍高。下列原因中，可能性最小的是
A.手术后的应激状态
B.原来体内储存的儿茶酚胺较多
C.合并原发性高血压
D.血容量的变化
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
嗜铬细胞瘤切除后，血压多能恢复正常，但在手术后第1周，血压仍可偏高，其原因可能为：1.手术后患者出现应激状态（A错），导致血压仍然偏高；2.患者原来嗜铬细胞瘤切除前在体内已分泌较多儿茶酚胺，术后第1周，患者体内储存的儿茶酚胺较多（B错），仍可导致血压偏高；3.小部分患者可能合并原发性高血压（C错），或儿茶酚胺长期增多损伤血管；4.肿瘤未完全切除。而与血容量变化关系不大（D对）。
#+END_QUOTE
* 2. 2006N123B 引起异位性ACTH综合征的原因是
A.垂体ACTH微腺瘤
B.小细胞性肺癌
C.肾上腺皮质腺瘤
D.肾上腺皮质癌
E.肾上腺皮质结节状增生
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P723）&“【异位ACTH综合征】…主要见于燕麦细胞支气管肺癌（约占半数）（B对）和不同部位的类癌。另外胰岛细胞癌、甲状腺髓样癌、嗜铬细胞瘤、神经母细胞瘤、黑色素瘤等，肺腺癌、鳞状细胞癌和肝癌也可引起”。
#+END_QUOTE
* 1. 1993N42A 非胰岛素依赖型糖尿病与胰岛素依赖型糖尿病的最主要区别是
A.发病年龄不同
B.对胰岛素的敏感性不同
C.胰岛素基础值及释放曲线不同
D.发生酮中毒的倾向不同
E.血糖稳定性不同
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
胰岛素依赖型糖尿病（1型糖尿病）（P725）的胰岛β细胞破坏，常导致胰岛素绝对缺乏，葡萄糖负荷后血浆胰岛素浓度无明显升高，呈低平曲线；非胰岛素依赖型糖尿病（2型糖尿病）是胰岛素抵抗或胰岛素分泌不足所致，因此体内胰岛素水平正常甚至升高，空腹血浆胰岛素基础值正常、较低或偏高，葡萄糖负荷后血浆胰岛素分泌高峰延迟。可见非胰岛素依赖型糖尿病与胰岛素依赖型糖尿病的最主要区别是胰岛素基础值及释放曲线（C对）。多数1型糖尿病为青少年患者，起病初期需要胰岛素治疗，有自发酮症酸中毒倾向；2型糖尿病可见于任何年龄，多见于成年人，初期不需要胰岛素治疗，随着胰岛β细胞衰竭，需胰岛素治疗，在一定诱因下也可发生酮症酸中毒。可见发病年龄（A错）、对胰岛素的敏感性（B错）、发生酮中毒的倾向（D错）均可为两者的区别，但都不是最主要的区别。糖尿病患者糖耐量减低，都需要综合治疗来控制血糖使其稳定，因此血糖稳定性（E错）也不是其主要区别。
#+END_QUOTE
* 3. 2017N55A 临床诊断Ⅰ型糖尿病的主张依据是
A.年轻人表现典型的三多一少症状
B.反复出现酮症
C.胰岛素分泌曲线低平
D.早期使用胰岛素
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
Ⅰ型糖尿病胰岛β 细胞破坏，常导致胰岛素分泌不足，葡萄糖刺激后胰岛素分泌无明显升高，呈低平曲线。Ⅱ型糖尿病胰岛β 细胞胰岛素分泌不足伴胰岛素抵抗，葡萄糖刺激后胰岛素可代偿增多，呈升高曲线，即临床诊断Ⅰ型糖尿病的主张依据是胰岛素分泌曲线低平（C 对）。Ⅰ型糖尿病多见于青少年患者，可以是轻度非特异性症状、典型三多一少症状或者昏迷，有自发酮症倾向，多数患者早期需要胰岛素治疗；Ⅱ型糖尿病可发生任何年龄，多见成人患者，多数患者起病隐匿，初期不需要胰岛素治疗，随着病情发展也可出现典型三多一少症状，在应激、严重感染等情况下，也可有自发酮症现象，部分患者早期也需应用胰岛素治疗控制病情。故年轻人表现典型的三多一少症状（A 错）、反复出现酮症（B 错）、早期使用胰岛素（D 错）不能作为临床诊断Ⅰ型糖尿病和Ⅱ型糖尿病的主要鉴别依据。
#+END_QUOTE
* 4. 2019N159X 关于免疫介导性T1糖尿病（1A型）的临床特点，正确的有
A.多数青少年患者起病隐匿
B.诊断时临床表现变化大
C.多数患者起病初期都需要胰岛素治疗
D.多数患者血浆基础胰岛素水平低于正常
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P729）&“（1）免疫介导性T1DM（1A型）：诊断时临床表现变化很大（B对），可以是轻度非特异性症状、典型三多一少症状或昏迷。多数青少年病人起病较急，症状较明显（A错）；如未及时诊断治疗，当胰岛素严重缺乏时，可出现糖尿病酮症酸中毒。多数T1DM病人起病初期都需要胰岛素治疗（C对），使代谢恢复正常…多数1A型病人血浆基础胰岛素水平低于正常（D对），葡萄糖刺激后胰岛素分泌曲线低平”。
#+END_QUOTE
* 5. 2005N123B MODY的发病是由于
A.B细胞胰岛素分泌不足
B.以胰岛素抵抗为主伴胰岛素分泌不足
C.常染色体显性遗传
D.胰岛素作用遗传性缺陷
E.线粒体基因突变
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P729）&“（1）青年人中的成年发病型糖尿病（MODY）：是一组高度异质性的单基因遗传病。主要临床特征：①有三代或以上家族发病史，且符合常染色体显性遗传规律（C对）；②发病年龄小于25岁；③无酮症倾向，至少5年内不需用胰岛素治疗”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
MODY（青年人中的成年发病型糖尿病）是一组高度异质性的单基因遗传病，为常染色体显性遗传病（C对）。胰岛素抵抗为主伴胰岛素分泌不足（B错）见于2型糖尿病。线粒体基因突变（E错）见于线粒体基因突变糖尿病，属于特殊类型糖尿病。胰岛素作用遗传性缺陷（P725）（D错）见于A型胰岛素抵抗、妖精貌综合征、脂肪萎缩型糖尿病等。
#+END_QUOTE
* 6. 2005N124B 2型糖尿病的发病是由于
A.B细胞胰岛素分泌不足
B.以胰岛素抵抗为主伴胰岛素分泌不足
C.常染色体显性遗传
D.胰岛素作用遗传性缺陷
E.线粒体基因突变
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P725）&“（二）2型糖尿病（T2DM） 从以胰岛素抵抗为主伴胰岛素进行性分泌不足到以胰岛素进行性分泌不足为主伴胰岛素抵抗”（P728）&“2、胰岛素抵抗和β细胞功能缺陷 β细胞功能缺陷导致不同程度的胰岛素缺乏和组织（特别是骨骼肌和肝脏）的胰岛素抵抗是T2DM发病的两个主要环节”（B对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
2型糖尿病（T2DM）是因胰岛素抵抗为主伴胰岛素分泌不足引起（B对）：胰岛素抵抗是T2DM的特性，β细胞（亦称为B细胞）功能缺陷导致的胰岛素分泌不足在T2DM发病中起关键作用。MODY是一组高度异质性的单基因遗传病，是由于β细胞功能遗传性缺陷引起，为常染色体显性遗传病（C错）。线粒体基因突变（E错）见于线粒体基因突变糖尿病，属于特殊类型糖尿病。胰岛素作用遗传性缺陷（P725）（D错）见于A型胰岛素抵抗、妖精貌综合征、脂肪萎缩型糖尿病等。
#+END_QUOTE
* 7. 1988N113X 属于糖尿病微血管病变的是
A.肾小球硬化症
B.肾动脉硬化
C.视网膜微血管病
D.冠状动脉粥样硬化症
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
微血管病变是糖尿病的特异性并发症，其典型改变是微循环障碍和微血管基底膜增厚。糖尿病微血管病变主要表现在视网膜、肾、神经和心肌组织，其中以糖尿病肾病和视网膜微血管病变（C对）尤为重要。糖尿病肾病3种病理改变类型为结节性肾小球硬化型、弥漫性肾小球硬化型（A对）和渗出性病变。肾动脉硬化（B错）、冠状动脉粥样硬化症（D错）为动脉粥样硬化累及肾动脉、冠状动脉所致，均不属于糖尿病微血管病变。
#+END_QUOTE
* 8. 1989N29A 糖尿病毛细血管间肾小球硬化症的临床上尿液变化的主要特点是
A.尿糖较前增多
B.大量血尿
C.尿中有大量白细胞和管型
D.持续性蛋白尿
E.出现酮尿
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病肾病可分为五期，各期尿液变化特点分别为：Ⅰ期（糖尿病初期）尿白蛋白阴性；Ⅱ期（临床前期）尿白蛋白排泄率多正常，可间歇性增高；Ⅲ期（早期糖尿病肾病期）出现持续微量白蛋白尿；Ⅳ期（临床糖尿病肾病期）为持续性白蛋白尿；Ⅴ期（尿毒症期）多数肾单位闭锁，尿白蛋白排泄率降低，尿白蛋白可呈阴性。毛细血管间肾小球硬化为糖尿病Ⅳ期的病理特点，此期尿液变化的主要特点为持续性白蛋白尿（D对）。糖尿病肾病的特征性改变为白蛋白尿，虽尿糖较前增多（A错）、出现酮尿（E错）也可出现，但不为主要特点。糖尿病肾病一般无大量血尿（B错）、无大量白细胞和管型尿（C错）。
#+END_QUOTE
* 9. 1995N62A 糖尿病性肾脏病变的特点是
A.与病程长短无关，只与糖尿病类型有关
B.蛋白尿较轻微，而主要表现为肾功能衰竭
C.尿中最先出现M蛋白及β₂微球蛋白
D.常发生坏死性乳头炎
E.与糖尿病病程有关，可有大量蛋白尿、水肿、血浆蛋白下降，早期可为间歇性蛋白尿
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病肾病常见于病史超过10年的患者，与病程长短有关（A错）。早期表现为蛋白尿，从间歇性蛋白尿逐渐发展为持续性蛋白尿，晚期表现为大量蛋白尿、水肿、血浆蛋白下降、肾功能衰竭（E对B错）。糖尿病肾病早期有肾小管功能改变，尿β₂微球蛋白升高，而M蛋白多见于多发性骨髓瘤、巨球蛋白血症及恶性淋巴瘤（C错）。糖尿病肾病国内坏死性乳头炎少见（D错），坏死性乳头炎常见于肾内髓区缺血或严重感染。
#+END_QUOTE
* 10. 2001N156X 糖尿病微血管病变的发生、发展可能与下列哪些因素有关
A.山梨醇旁路代谢增强
B.生长激素过多
C.血小板功能异常
D.糖化血红蛋白含量增高
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病微血管病变典型改变是微循环障碍和微血管基底膜增厚（P730）。其发病机理为：①多元醇代谢异常：山梨醇旁路代谢增强（A对）；②生长激素：生长激素的增多可引起基底膜增厚（B对），促进微血管病变的发生；③血小板功能异常（C对）：血小板处于高黏附状态，使血流缓慢及淤滞，导致管腔狭窄和微循环障碍，促进了微血管病变的发生；④糖化血红蛋白含量过高（D对）：可引起肾小球基底膜增厚，诱发糖尿病肾病；⑤血液流变学改变；⑥凝血机制异常。
#+END_QUOTE
* 11. 2011N174X WHO将糖尿病足定义为与下肢远端神经异常和不同程度的周围血管病变相关的足部病变，这些病变包括
A.感染
B.溃疡
C.深层组织破坏
D.畸形
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P731-P732）&“4.糖尿病足 指与下肢远端神经异常和不同程度周围血管病变相关的足部溃疡（B对）、感染（A对）和（或）深层组织破坏（C对）”。
#+END_QUOTE
* 12. 1991N12A 下列关于尿糖的说明中，哪一项是正确的
A.尿糖阳性肯定有血糖升高
B.尿糖阳性是肾小管吸收功能不良的结果
C.尿糖阳性肯定有糖代谢异常
D.尿糖阳性可诊断糖尿病
E.Benedict（班氏）试剂只查尿中有无葡萄糖
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
血糖经肾小球滤过到肾小管，再经肾小管重吸收，剩余的糖随尿排出称为尿糖。因此，尿糖的影响因素包括血糖浓度、肾小球滤过功能、肾小管重吸收功能以及肾糖阈（尿中开始出现葡萄糖时最低血糖浓度，一般为160～180mg/dl），其中任何一个因素受影响都可能出现尿糖阳性：当血糖值超过160～180mg/dl（正常血糖范围为80～120mg/dl）时，即使肾小管吸收功能正常，也会出现尿糖阳性（B错）；当肾糖阈降低时，即使糖代谢和血糖正常，尿糖也可能出现阳性（AC错）。糖尿病的诊断以血糖异常升高作为依据（P733），尿糖阳性不可诊断糖尿病（D错）。Benedict（班氏）试剂是由硫酸铜、柠檬酸钠和无水碳酸钠配置成的蓝色溶液，可以与葡萄糖反应生成Cu₂O砖红色沉淀，因沉淀颜色无法与血液颜色区分，故只能用于查尿中有无葡萄糖，不能用于查血中有无葡萄糖（E对）。
#+END_QUOTE
* 13. 1996N53A 关于糖尿病某些化验的意义，下列哪项是正确的
A.血清胆固醇（主要是HDL₂胆固醇）水平与大血管病变的危险性呈负相关
B.血清低密度脂蛋白水平与大血管病变的危险性呈负相关
C.血清极低密度脂蛋白水平与大血管病变的危险性呈负相关
D.外周血糖化血红蛋白的测定可反映近2～3周内血糖总的水平
E.外周血糖化血浆白蛋白测定可反映近2～3个月血糖总的水平
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
高密度脂蛋白（HDL）（A对）为血管保护因子，与大血管病变危险性呈负相关。低密度脂蛋白（LDL）（B错）、极低密度脂蛋白（VLDL）（C错）为大血管病变的危害因子，与其危险性呈正相关（P755）。外周血糖化血红蛋白是葡萄糖或其他糖与血红蛋白的氨基发生非酶催化反应，由于红细胞在血循环中的寿命约为120天，故外周血糖化血红蛋白可反映近8～12周内（D错）血糖平均水平。外周血糖化血浆白蛋白与葡萄糖发生非酶催化的糖化反应而形成果糖胺，由于白蛋白在血中半衰期为19天，故外周血糖化血浆白蛋白测定可反映2～3周内（E错）血糖平均水平。
#+END_QUOTE
* 16. 2003N106B 果糖胺反映提取血前血糖水平的时间是
A.瞬时
B.1～2周
C.2～3周
D.3～4周
E.4～12周
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
血浆蛋白（主要为白蛋白）可与葡萄糖发生非酶催化的糖化反应而形成果糖胺（FA），其形成的量与血糖浓度和持续时间相关，由于白蛋白在血中半衰期为19天，故FA反应患者近2～3周内平均血糖水平（C对）。血糖的测定值反映体内血糖瞬时状态（A错）。糖化血红蛋白A1反映取血前8～12周（注意：此数据五版内科学为4～12周）的血糖水平（E错）。
#+END_QUOTE
* 18. 2014N174X 关于糖尿病的检查，下列提法正确的有
A.全血血糖高于血浆血糖
B.GHbA1c主要反映近2～3个月血糖总水平
C.胰岛素和C肽测定有助于糖尿病诊断
D.注射胰岛素的患者可通过测定C肽水平反映胰岛功能状况
答案：BD 
#+BEGIN_QUOTE
全血化验指的是直接抽取血液进行化验，血浆是指去除血细胞后的液体进行化验，相当于浓缩了血糖，所以全血血糖低于血浆血糖（A错）。GHbA1（糖化血红蛋白）测定是利用红细胞血红蛋白Ｎ端的缬氨酸与葡萄糖结合形成GHbA1的原理，由于红细胞在血循环中的寿命约为120天，因此反映患者近8～12周（B对）平均血糖水平。胰岛B细胞分泌胰岛素原，胰岛素原分裂成C肽与胰岛素，故C肽水平能反映胰岛B细胞功能，且C肽测定不受血清中的胰岛素抗体和外源性胰岛素影响，因此注射胰岛素的患者可通过测定C肽水平反映胰岛功能状况（D对）。诊断糖尿病的依据是血糖值，胰岛素和C肽测定主要反映基础和葡萄糖介导的胰岛素释放功能，对糖尿病的诊断价值意义不大（C错）。
#+END_QUOTE
* 19. 1989N134X 可引起糖耐量低下的疾病有
A.糖尿病
B.甲亢
C.库欣综合征
D.肢端肥大症
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
糖耐量减低，是胰岛素分泌不足或分泌延迟使机体对血糖浓度的调节能力减低，使餐后血糖不能正常降低。糖尿病胰岛素分泌不足，可引起糖耐量低下（A对）。甲亢时因甲状腺激素促进肠道糖吸收，加快糖代谢及肝糖原分解，导致血糖升高，糖耐量降低（B对）。Cushing综合征（库欣综合征）患者分泌大量皮质醇，促进肝糖原异生，并有拮抗胰岛素的作用，减少外周组织对葡萄糖的利用，肝葡萄糖输出增加，引起糖耐量减低（C对）。肢端肥大症因胰岛素拮抗激素（糖皮质激素、生长激素）分泌增多，对胰岛素产生拮抗作用，引起糖耐量降低（D对）。
#+END_QUOTE
* 20. 1990N94B 全血血糖的正常值范围是
A.20～35mg%
B.65～80mg%
C.80～120mg%
D.110～200mg%
E.30～40mg%
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
血糖值单位mg%是指每一百毫升血液中血糖的含量，也就是mg/dl。正常人空腹时血浆血糖浓度在3.9～6.0mmol/L（70～108mg/dl）为正常，此为九版内科学最新数据，由于血浆血糖比全血血糖高15%，所以全血血糖=（70～108mg/dl）/115%=60.9～93.9mg/dl，此题无正确答案，但当年给的正确答案为C选项。
#+END_QUOTE
* 22. 1992N15A 患者身高170厘米，体重80kg，葡萄糖耐量试验结果为：空腹血糖125mg/dl，1小时185mg/dl，2小时160mg/dl，3小时132mg/dl，单凭此结果，哪种情况的可能性大
A.糖尿病
B.单纯性肥胖
C.脑垂体前叶功能亢进
D.肾上腺皮质功能亢进
E.以上均有可能
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
本例患者空腹血糖为125mg/dl（6.9mmol/L，<7.0mmol/L），糖耐量试验2小时为160mg/dl（8.9mmol/L，在7.8～11.0mmol/L之间），为IGT（糖耐量减低），虽未达到糖尿病诊断标准，但可能为糖尿病（A对）。患者体重指数BMI=27.7（80/1.7²）>24，伴有糖耐量减低，可能为单纯性肥胖（肥胖症）（B对）。脑垂体前叶机能亢进包括巨人症或肢端肥大症，为生长激素分泌增多，生长激素有胰岛素抵抗的作用，从而导致糖耐量减低（P663）（C对）。肾上腺皮质功能亢进时皮质醇分泌增多，而皮质醇有胰岛素抵抗的作用，即可导致糖耐量减低（P700）（D对）。综上所述，糖尿病、单纯性肥胖、脑垂体前叶功能亢进和肾上腺皮质功能亢进均有可能。本题ABCD均对，正确答案为E。
#+END_QUOTE
* 23. 1996N153X 下列哪些情况糖耐量可减低
A.应激性糖尿
B.糖尿病
C.肾性糖尿
D.口服阿司匹林、消炎痛
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
应激状态下，胰岛素拮抗激素（如肾上腺素、促肾上腺皮质激素、肾上腺皮质激素和生长激素）分泌增加，可使糖耐量减低（A对），出现一过性血糖升高，尿糖阳性，应激过后可恢复正常。糖尿病胰岛素分泌不足，可引起糖耐量低下（B对）。口服阿司匹林、吲哚美辛（消炎痛）可抑制胰岛素释放或有抗胰岛素的作用，导致糖耐量减低（D对）。肾性糖尿因肾糖阈降低所致，尿糖阳性，但血糖、OGTT正常及耐糖量正常（C错）。
#+END_QUOTE
* 25. 1993N147X 糖尿病治疗过程中，下列哪些注意事项是对的
A.遇感染、手术等情况胰岛素用量常需增加
B.合并妊娠者最好选用达美康治疗
C.合并肾功能不全时，胰岛素用量常需减少
D.合并Sheehan病时常需大大减少胰岛素用量
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
遇感染、手术等情况，机体处于应激状态，胰岛素拮抗激素（如肾上腺素、促肾上腺皮质激素、肾上腺皮质激素和生长激素）分泌增加，故胰岛素用量常需增加（A对）。胰岛素主要在肾与肝中代谢，故肾功能不全时用量常减少（C对）。Sheehan综合征（希恩综合征）（P667）是由于产后大出血，垂体前叶组织缺氧、变性坏死，继而纤维化，最终导致垂体前叶功能减退的综合征。合并Sheehan病时，垂体功能减退，体内拮抗胰岛素的激素（如肾上腺素、肾上腺皮质激素和生长激素等）分泌减少，故机体对胰岛素更加敏感，特别是伴生长激素不足者，严重病例有时有低血糖发作，因此糖尿病合并Sheehan病时胰岛素的用量应减少（D对）。糖尿病合并妊娠禁用降糖药物（达美康）以防止致畸（B错）。
#+END_QUOTE
* 27. 1994N108B 一位糖尿病合并糖尿病肾病的患者，经饮食控制后，空腹血糖在10～12mmol／L，可先采用下述哪种药物治疗
A.D860
B.氯磺丙脲
C.胰岛素
D.优降糖
E.降糖灵
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P740）&“胰岛素…1）适应证：①T1DM；②各种严重的糖尿病急性或慢性并发症（C对）；③手术、妊娠和分娩；④新发病且与T1DM鉴别困难的消瘦糖尿病患者；⑤新诊断的T2DM伴有明显高血糖；或在糖尿病病程中无明显诱因出现体重显著下降者；⑥T2DMβ细胞功能明显减退者；⑦某些特殊类型糖尿病”。
#+END_QUOTE
* 28. 1996N105B 降糖灵引起酮尿最常见
A.尿糖++++，酮体阴性
B.尿糖++++，酮体强阳性
C.尿糖阴性，酮体阳性
D.尿糖+，酮体阳性
E.尿糖+，酮体阴性
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
降糖灵（盐酸苯乙双胍）降血糖的机理为促进肌肉等外周组织摄取葡萄糖、加速无氧糖酵解、抑制葡萄糖异生、抑制或延缓葡萄糖在胃肠道吸收，降低血糖，还能分解脂肪，脂肪酸经b氧化产生酮体。因此，服用此药后，血糖明显下降，尿糖+，酮体为阳性（D对）。尿糖++++，酮体阴性（A错）为高渗高血糖综合征的特点（P748）。尿糖++++，尿酮体强阳性（B错）为糖尿病酮症酸中毒的特点（P746）。尿糖阴性，酮体阳性（C错）为饥饿性酮症的特点。尿糖+，酮体阴性（E错）为糖尿病的特点。
#+END_QUOTE
* 29. 2000N107B 合并肾功能不全的糖尿病病人常首选
A.甲苯磺丁脲
B.氯磺丙脲
C.格列齐特
D.格列喹酮
E.格列本脲
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P745）&“表7-21-4  目前常用的磺酰脲类药物主要特点及应用”（P745）&“轻度肾功能减退时几种药物均仍可使用，中度肾功能减退时宜使用格列喹酮，重度肾功能减退时格列喹酮也不宜使用”（D对）。
#+END_QUOTE
* 29. 2000N107B 合并肾功能不全的糖尿病病人常首选
A.甲苯磺丁脲
B.氯磺丙脲
C.格列齐特
D.格列喹酮
E.格列本脲
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P737）&“表7-22-4 目前常用的磺酰脲类药物主要特点及应用”（P737）&“轻度肾功能减退时几种药物均仍可使用，中度肾功能减退时宜使用格列喹酮，重度肾功能减退时格列喹酮也不宜使用”（D对）。
#+END_QUOTE
* 31. 2001N109B 中效胰岛素是
A.锌结晶胰岛素、半慢胰岛素锌悬液
B.半慢胰岛素锌悬液、中性鱼精蛋白锌胰岛素
C.慢胰岛素锌悬液、鱼精蛋白锌胰岛素
D.慢胰岛素锌悬液、中性鱼精蛋白锌胰岛素
E.特慢胰岛素锌悬液，鱼精蛋白锌胰岛素
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P740）&“2）…中效胰岛素主要有低精蛋白胰岛素（NPH，中性精蛋白胰岛素）…长效制剂有精蛋白锌胰岛素注射液（PZI，鱼精蛋白锌胰岛素）和长效胰岛素类似物”（七版内科学P785）&“表8-2-4”（D对）。
#+END_QUOTE
*
*
*
* 33. 2002N156X 糖尿病治疗的目标是
A.使血糖达到或接近正常水平
B.消除糖尿病症状
C.防止或延缓并发症
D.彻底治愈
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P734）&“【治疗】…糖尿病治疗的近期目标是通过控制高血糖（A对）和相关代谢紊乱以消除糖尿病症状（B对）和防止出现急性严重代谢紊乱；远期目标是通过良好的代谢控制达到预防及（或）延缓糖尿病慢性并发症的发生和发展（C对），维持良好健康和学习、劳动能力，保障儿童生长发育，提高患者的生活质量、降低病死率和延长寿命”。
#+END_QUOTE
* 36. 2020N55A 男性，55岁。患2型糖尿病10年，用二甲双胍0.5g每日三次口服，以及睡前中效胰岛素20U皮下注射治疗。血糖监测显示：凌晨两点血糖2.9mmol/L，空腹血糖12.0mmol/L。该患者空腹血糖升高的原因是
A.黎明现象
B.Somogyi效应
C.睡前胰岛素剂量不足
D.二甲双胍药物不良反应
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P741）&“采用替代胰岛素治疗方案后，有时早晨空腹血糖仍然较高，可能的原因为：①夜间胰岛素应用不足（C错）；②‘黎明现象’（A错）：即夜间血糖控制良好，也无低血糖发生，仅于黎明短时间现高血糖，可能由于清晨皮质醇、生长激素等分泌增多所致；③Somogyi效应（B对）：即在夜间曾有低血糖，在睡眠中未被察觉，但导致体内胰岛素拮抗激素分泌增加，继而发生低糖后的反跳性高血糖。夜间多次（于0、2、4、6、8时）测定血糖，有助于鉴别早晨高血糖的原因”。
#+END_QUOTE
* 37. 2007N123B 口服降糖药格列喹酮的主要不良反应是
A.低血糖
B.乳酸酸中毒
C.胃肠反应
D.肝、肾损害
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
本题考察口服降糖药的不良反应。格列喹酮属磺酰脲类降糖药，不良反应有低血糖、体重增加、皮肤过敏反应、消化系统和心血管系统症状等，其中低血糖反应为最常见、最重要的不良反应（A对）。乳酸酸中毒（B错）是双胍类降糖药最严重的副作用（P738）。胃肠反应（C错）为α-葡萄糖苷酶抑制剂常见不良反应（P739）。口服降糖药物一般无明显肝、肾损害（D错），但有些药物对肝肾功能不全者仍应慎用。
#+END_QUOTE
* 39. 2009N76A 下列口服降糖药物中，必须与进食同时服用的是
A.甲苯磺丁脲
B.氯磺丙脲
C.格列本脲
D.阿卡波糖
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P739）&“临床应用：①阿卡波糖…AGI应在进食第一口食物后立即服用”（D对）。
#+END_QUOTE
* 40. 2013N73A 男性，82岁。体型较消瘦，3个月前口服葡萄糖耐量试验诊为糖尿病，平时空腹血糖6.5～7.2mmol/L，餐后2小时血糖12～14mmol/L，有冠心病心衰病史10年，结肠癌术后5年。为控制血糖，应首选的药物是
A.二甲双胍
B.阿卡波糖
C.胰岛素
D.那格列奈
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
本例为老年糖尿病患者，体型较消瘦，空腹血糖轻度升高（空腹血糖正常值为3.9~6.0mmol/L，≥7.0mmol/L才考虑糖尿病），而餐后血糖较高（餐后血糖≥11.1mmol/L即可考虑糖尿病）。那格列奈（格列奈类药物）为促胰岛素分泌剂，主要通过刺激胰岛素的早时相分泌而降低餐后血糖，不良反应是低血糖和体重增加，主要用于非肥胖型餐后高血糖患者（D对）。二甲双胍（P738）（A错）主要用于治疗肥胖型T2DM糖尿病，可使体重减轻，有关高龄是否为二甲双胍禁忌症，九版内科学相关内容有更新，明确提到高龄不是二甲双胍的禁忌，需根据肾功能调整用量，说法较八版内科学更加清楚。阿卡波糖（P739）（B错）是α-葡萄糖苷酶抑制剂（AGI），主要用于肥胖型餐后高血糖患者。本病例为老年患者，是非胰岛素依赖性糖尿病（T2DM）可能性偏大，未出现并发症之前，不考虑胰岛素治疗（C错）。
#+END_QUOTE
* 41. 2014N74A 女性，35岁，1个月前与人争吵后出现口渴、多饮，体重下降3公斤，既往无糖尿病史，体重指数21，空腹血糖15.9mmol/L，尿酮体（++），最适合的治疗是
A.使用双胍类药物
B.使用磺脲类药物
C.使用胰岛素
D.使用磺脲类加双胍类药物
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为青年女性，1个月前出现口渴、多饮、体重下降（糖尿病症状），空腹血糖15.9mmol/L（≥7.0mmol/L应考虑糖尿病），故诊断为糖尿病。又患者尿酮体（++）、血糖>11mmol/L，说明合并有糖尿病酮症酸中毒。根据胰岛素适应证：①T1DM；②各种严重的糖尿病急性或慢性并发症；③手术、妊娠和分娩；④新发病且与T1DM鉴别困难的消瘦糖尿病患者；⑤新诊断的T2DM伴有明显高血糖；或在糖尿病病程中无明显诱因出现体重显著下降者；⑥T2DMβ细胞功能明显减退者；⑦某些特殊类型糖尿病）。糖尿病患者合并有急性并发症如糖尿病酮症酸中毒，应用胰岛素来降低血糖（C对），而不是使用降糖药物控制血糖（ABD错）。
#+END_QUOTE
* 42. 2015N73A 关于糖尿病视网膜病变，下列叙述不正确的是
A.当出现增殖性视网膜病变时常合并有糖尿病肾病
B.严格控制血糖有助于延缓视网膜病变的发生和发展
C.严格控制血压有助于延缓视网膜病变的发生和发展
D.当出现视网膜病变时，应尽早行激光治疗
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P731）&“（2）糖尿病性视网膜病变…Ⅳ～Ⅵ期为增殖期视网膜病变（PDR）。当出现PDR时，常伴有糖尿病肾病及神经病变”（A对）。（P735）&“使新诊断的糖尿病患者达到良好血糖控制可延缓糖尿病微血管病变的发生、发展”（B对）。（P743）&“仅严格控制血糖对预防和延缓T2DM病人，特别是那些长病程、已发生ASCVD或伴有多个心血管危险因子病人慢性并发症的发生发展的作用有限，所以应早期和积极、全面地控制ASCVD危险因素…血压一般应控制在130/80mmHg以下”（C对）。（P744）&“5.…重度非增殖性糖尿病视网膜病变应尽早接受视网膜光凝治疗”（D错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
* 44. 1995N131C 糖尿病酮中毒
A.血糖在17～28mmol／L（300～500mg／dl）
B.尿糖及尿酮体强阳性
C.两者均有
D.两者均无
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P746）&“1.尿 尿糖强阳性、尿酮阳性（B对），可有蛋白尿和管型尿。2.血 血糖增高，一般为16.7～33.3mmol/L（A对），有时可达55.5mmol/L以上”。本题AB均对，正确答案为C。
#+END_QUOTE
* 46. 2000N156X 下列哪些符合糖尿病酮症酸中毒的实验室检查结果
A.血糖多数为16.7～33.3mmol/L（300～600mg/dl）
B.血酮体多在4.8mmol/L（50mg/dl）以上
C.碱剩余负值增大
D.阴离子间隙增大，与碳酸氢盐降低大致相等
答案：ABCD
* 49. 1995N50A 25岁，男性，胰岛素依赖型糖尿病患者，2天前中断胰岛素后出现昏迷，血糖420mg／dl（23mmol／L），经抢救并静脉滴注碳酸氢钠后血糖下降，神志好转，酸中毒减轻，但不久又进入昏迷，其最可能的原因是
A.并发脑水肿
B.并发低血糖
C.并发脑血管意外
D.并发乳酸酸中毒
E.并发肾功能衰竭
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为青年男性，属胰岛素依赖型糖尿病，中断胰岛素注射后出现昏迷，血糖23mmol/L（酮症酸中毒血糖一般为16.7～33.3mmol/L；高渗高血糖综合征血糖一般≥33.3mmol/L），提示该患者很有可能并发糖尿病酮症酸中毒（DKA）。DKA常见的并发症有休克、严重感染、心力衰竭、肾衰竭、脑水肿等。其中脑水肿常与脑缺氧、补碱或补液不当、血糖下降过快等有关。如经治疗后，血糖有所下降，酸中毒改善，但昏迷反而加重，应警惕脑水肿的可能。本例患者经抢救并静脉滴注碳酸氢钠后血糖下降，神志好转，酸中毒减轻，但不久又进入昏迷。故最可能的原因是并发脑水肿（A对）。并发低血糖（B错）、并发脑血管意外（C错）虽也可表现为昏迷，但DKA抢救过程中均很少见，且本例并无相关检查支持，暂不考虑。并发乳酸酸中毒（D错）虽也可表现为昏迷，但为口服双胍类降糖药的常见不良反应（P738）。并发肾功能衰竭（E错）虽为DKA常见并发症，但是一般无昏迷表现，且本例无肾功能减退相关临床表现（如少尿）和实验室检查（如血肌酐升高）支持，暂不考虑。
#+END_QUOTE
* 50. 2017N159X 下列治疗措施中，易引起低钾血症的有：
A.糖尿病酮症酸中毒大量补碱
B.糖尿病酸中毒使用大剂量胰岛素
C.Graves眼病采用大剂量糖皮质激素冲击治疗
D.糖尿病高血糖使用大剂量双胍类药物
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
引起低钾血症的原因有很多，大致可分为摄入不足、丢失过多、分布异常。糖尿病酮症酸中毒大量补碱（A对）易引起低钾血症属于钾分布异常，机制为大量补碱导致碱中毒，H⁺从细胞内溢出细胞外，细胞外K⁺进入细胞内，同时肾小管上皮也发生此种离子转移，H⁺-Na⁺交换减弱，K⁺-Na⁺交换增强，尿钾排出增多。糖尿病酸中毒使用大剂量胰岛素（B对）易引起低钾血症，属于钾分布异常，机制为胰岛素可直接激活激活细胞膜上Na⁺-K⁺-ATP酶的活性，使细胞外钾转入细胞内，另一方面可促使细胞糖原合成，使细胞外钾随葡萄糖转入细胞内。以上两种方式导致的低血钾均为细胞外钾转入细胞内，但机体的总钾量并不减少。Graves眼病采用大剂量糖皮质激素冲击治疗（C对）引起低钾血症属于钾丢失过多，由于糖皮质激素（GC）能促进肾远曲小管和集合管保Na⁺排K⁺，采用大剂量糖皮质激素冲击治疗，经肾脏排出的钾增多，导致低钾血症。糖尿病高血糖使用大剂量双胍类药物（D错）引起乳酸性酸中毒，血钾常升高或正常。
#+END_QUOTE
* 51. 1997N133C 糖尿病酮中毒早期补碱的主要缺点是
A.发生脑水肿的可能性大
B.发生低血钾、肾功能衰竭的可能性大
C.两者均是
D.两者均不是
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病酮症酸中毒患者经输液和胰岛素治疗后，酮体水平下降，酸中毒可自行纠正，一般不必补碱。早期补碱对机体的危害性：1.早期补碱后，HCO₃⁻会和血液中的氢离子结合生成CO₂，由于CO₂透过血脑屏障的弥散能力大于碳酸氢根，脑脊液pH呈反常性降低，引起脑细胞酸中毒，加重昏迷；2.血pH骤升使氧离曲线左移，血红蛋白和氧的亲和力上升，加重组织缺氧，可诱发或加重脑水肿（A对）；3.促进钾离子向细胞内转移，加重低钾血症和反跳性碱中毒。酮症酸中毒早期补碱一般不会导致肾功能衰竭（B错）。
#+END_QUOTE
* 52. 1997N153X 糖尿病酮症酸中毒治疗，补碱的指征是
A.CO₂结合力小于5mmol/L
B.血pH值小于7.l
C.血酮体阳性
D.血清HCO₃⁻浓度小于5mmol/L
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
（P747）&“（三）纠正电解质及酸碱平衡失调…补碱指征为血pH＜7.1（B对），HCO₃⁻＜5mmol／L（D对）”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
哮喘补碱:ph＜7.2
酮症酸中毒补碱:ph＜7.1
肾衰透析:ph＜7.2


只有酮症酸中毒7.1而已
#+END_QUOTE
* 54. 2012N74A 在糖尿病酮症酸中毒的治疗中，最关键的措施是
A.补充液体
B.小剂量胰岛素治疗
C.纠正酸中毒
D.补钾
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P746）&“（一）补液 是治疗的关键环节。只有在有效组织灌注改善、恢复后，胰岛素的生物效应才能充分发挥”（A对）。
#+END_QUOTE
* 55. 2022N159X 对于糖尿病酮症酸中毒患者，正确的治疗措施有
A.早期迅速补液是治疗关键
B.应用大剂量胰岛素使血糖迅速下降到正常水平
C.早期即使血钾正常，尿量大于40mL/h，也需要补钾
D.严重酸中毒时，应该适当给予补碱治疗
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病酮症酸中毒（DKA）是高血糖危象之一，也是糖尿病的急性并发症之一，所引起的病理生理改变，经过及时治疗是可以逆转的，发病的最主要原因是胰岛素的严重缺乏，因此合理使用胰岛素是治疗的关键，一般采用小剂量胰岛素治疗方案，既能有效抑制酮体生成，又可以避免血糖、血钾和血浆渗透压下降过快带来的各种风险（B错）。同时，补液治疗对DKA患者十分关键，不仅能纠正失水，恢复肾灌注，还有助于降低血糖和清除酮体，补液速度应先快后慢，若无心力衰竭症状，前期应较快补充血容量，改善周围循环和肾功能（A对）。在治疗中通过补液，低钠、低氯血症一般可以纠正，但DKA患者机体失K⁺严重，血清K⁺浓度却高低不一，经过胰岛素和补液治疗后可加重缺K⁺，因此在开始胰岛素及补液治疗后，在心电监护和血钾监护下，就要开始补K⁺，补钾原则为：治疗前血钾低于正常，立刻开始补钾；血钾正常、尿量>40ml/h，也立即开始补钾（C对）；血钾正常，尿量＜30ml/h，暂缓补钾，尿量增加后再开始补；血钾高于正常，暂缓补钾。轻至中度DKA患者经上述治疗后，酸中毒随着代谢紊乱的纠正可以得到恢复，但重度酸中毒时，需要适当的补碱治疗，补碱指征为：血pH＜7.1，HCO₃⁻＜5mmol/L。酮症酸中毒的其他治疗包括：休克、心力衰竭和心律失常的治疗、脑水肿的治疗、急性肾损伤的治疗及其他合并症和并发症的治疗。
#+END_QUOTE
* 59. 1991N123X 糖尿病非酮症高渗昏迷的诊断依据是
A.血钠＞142mmol/L
B.血糖＞33.3mmol/L
C.血渗透压＞320mmol/L
D.血糖＞27.75mmol/L，血渗透压＞300mmol/L
答案：BC 
#+BEGIN_QUOTE
（P748）&“实验室检查：血糖达到或超过33.3mmo1/L（一般为33.3～66.8mmol/L）（B对D错），有效血浆渗透压达到或超过320mOsm/L（一般为320～430mOsm/L）（C对）可诊断本病”。
#+END_QUOTE
*
* 60. 1997N134C 糖尿病非酮症高渗昏迷应用小剂量胰岛素治疗
A.发生脑水肿的可能性大
B.发生低血钾、肾功能衰竭的可能性大
C.两者均是
D.两者均不是
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病非酮症高渗性昏迷患者对胰岛素较敏感，因而胰岛素用量较小，小剂量胰岛素治疗是安全的，一般不会引起脑水肿（A错）、低血钾、低血糖。大剂量胰岛素会使血糖快速降低，而高血糖是维护患者血容量的重要因素，血糖迅速降低而补液不足，将导致血压和血容量进一步下降，可能导致脑水肿、肾功能衰竭（B错）（本题AB均错，正确答案为D）。
#+END_QUOTE
* 63. 2009N110A 患者，男，56岁，患糖尿病10年，一直采用饮食控制疗法，空腹血糖持续在10mmol/L，近5年来，口服降糖药格列本脲和阿卡波糖仍未获得良好控制，需采用胰岛素治疗。该患者易发生并发症，下列选项中属于微血管病变并发症的是
A.糖尿病足
B.冠心病
C.糖尿病肾病
D.糖尿病酮症酸中毒
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P730）&“微血管病变可累及全身各组织器官，主要表现在视网膜、肾、神经和心肌组织，其中以糖尿病肾病（C对）和视网膜病变尤为重要”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病患者可并发各种急慢性并发症，微血管病变是糖尿病的特异性并发症，可累及全身各组织器官，主要表现在视网膜、肾、神经和心肌组织，其中以糖尿病肾病（C对）和视网膜病变尤为重要。糖尿病足（P731）（A错）为糖尿病慢性并发症，是与下肢远端神经异常和不同程度周围血管病变相关的足部溃疡、感染和（或）深层组织破坏，不属于微血管病变，也不属于大血管病变，属于独立的分类。冠心病（B错）属于糖尿病大血管病变并发症。糖尿病酮症酸中毒（DKA）（P745）（D错）是最常见的糖尿病急症，不属于微血管病变。
#+END_QUOTE
* 65. 2010N109A 男性，65岁，患糖尿病15年，高血压10年。查体：双下肢轻度水肿。尿蛋白（++），血肌酐160μmol/L，眼底检查示视网膜出现棉絮状软性渗出。该患者不宜选用的降糖药物是
A.胰岛素
B.阿卡波糖
C.格列喹酮
D.二甲双胍
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P738）&“（3）双胍类…禁忌证或不适应证：心肾功能不全（肾小球滤过率＜45ml/min）、肝功能不全、缺氧及高热病人禁忌，慢性胃肠病、慢性营养不良不宜使用”。（P740）&“胰岛素…1）适应证：①T1DM；②各种严重的糖尿病急性或慢性并发症”（A错）。
#+END_QUOTE
* 69. 2015N110A 女性，72岁。6天前进食后出现腹泻，呈稀水样，每日7～8次，伴恶心、呕吐，当地医院给予输注葡萄糖等治疗后，感口干加重、尿量增多。1天来反应迟钝，淡漠，既往有脑梗塞病史，曾有血糖增高史。查体：BP90/50mmHg，嗜睡状，呼吸正常，即刻查血糖35.3mmol/L。下列的治疗措施中不恰当的是
A.开始24小时补液量可达6000～10000ml
B.静脉胰岛素输注速度一般为每公斤体重每小时0.1单位
C.开始可先大量输入低渗盐水
D.血压偏低，可先给予输血浆
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P748）&“治疗原则同DKA。本症失水比DKA更为严重，可达体重10%～15%，输液要更为积极小心，24小时补液量可达6000～10000ml（A对）。目前多主张治疗开始时用等渗溶液如0.9%氯化钠溶液（C错，为本题正确答案），因大量输入等渗液不会引起溶血，有利于恢复血容量，纠正休克，改善肾血流量，恢复肾脏调节功能。休克病人应另予血浆或全血（D对）。如无休克或休克已纠正，在输入生理盐水后血浆渗透压高于350mOsm/L，血钠高于155mmol/L，可考虑输入适量低渗溶液如0.45%氯化钠”。（八版内科学P756）&“胰岛素治疗方法与DKA相似，以每小时给予每公斤体重0.05～0.1U的速率静脉滴注胰岛素（B对）”。
#+END_QUOTE
* 70. 2016N108A 男性，34岁，口渴，多尿，乏力2个月，1天前外出饮酒，饱餐后，上述症状加重伴恶心，频繁呕吐，继而神志恍惚，急诊入院。既往有乙型肝炎病史。入院查体：BP85/50mmHg，神志恍惚，皮肤黏膜干燥，心率104次/分，四肢发凉。该患者应首先考虑的诊断是
A.急性重症胰腺炎
B.急性食物中毒
C.糖尿病酮症酸中毒
D.肝性脑病
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P745）&“【诱因】…DKA最常见的诱因是感染。其他诱因包括胰岛素治疗中断或不适减量、各种应激、酗酒以及某些药物”（P745-P746）&“早期三多一少症状加重；酸中毒失代偿后，疲乏、食欲减退、恶心、呕吐…后期严重失水，尿量减少、眼眶下陷、皮肤黏膜干燥、血压下降、心率加快，四肢厥冷；晚期不同程度意识障碍，昏迷”（C对）。
#+END_QUOTE
* 1. 2010N74A 女性，45岁，l周前查体发现空腹血糖9.2mmol/L，诊断为2型糖尿病，给予口服降糖药治疗。患者饮食欠规律。家属晨起时发现患者呼之不应即来急诊。查体：心率108次/分，呼吸21次/分，幅度较浅，血压140/70mmHg，皮肤潮湿。引起患者昏迷最可能的原因是
A.酮症酸中毒
B.乳酸酸中毒
C.非酮症高渗昏迷
D.低血糖
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
该中年女性患者为2型糖尿病，给予口服降糖药（低血糖反应为常见不良反应）治疗。患者饮食不规律，突发昏迷、心率加快（正常为60～100次/分）、皮肤潮湿等交感神经过度兴奋表现，符合低血糖表现（D对）。酮症酸中毒常表现为酸中毒Kussmaul呼吸：呼吸频率增快，呼吸深大，呼吸中可有烂苹果味（A错）。乳酸酸中毒起病较急，有不明原因的深大呼吸、低血压，有时伴恶心、呕吐、腹痛（B错）。非酮症高渗昏迷（高渗性昏迷）起病缓慢，多见于老年T2DM患者，以严重高血糖（血糖一般为33.3～66.8mmol/L）、高血浆渗透压（有效血浆渗透压为320～430mOsm/L）、脱水为特点（C错）。
#+END_QUOTE
* 1. 2007N75A 下列属于退行性变的疾病是
A.强直性脊柱炎
B.骨性关节炎
C.Reiter综合征
D.银屑病关节炎
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
骨关节炎的发生发展是一种长期、慢性、渐进的病理过程。一般认为是多种致病因素包括机械性和生物性因素的相互作用所致，是一种关节软骨退行性变（B对）。强直性脊柱炎（AS）（P825）（A错）是脊椎的慢性进行性炎症，以骶髂关节和脊柱附着点炎症为主要病变的疾病，属脊柱关节病。Reiter综合征（C错）属脊柱关节病，为反应性关节炎中的经典，后者是一种发生于某些特定部位（如肠道和泌尿生殖道）感染之后而出现的关节炎，也属和感染相关的风湿病。银屑病关节炎（PSA）（D错）是一种与银屑病相关的炎性关节病，有银屑病皮疹并伴有关节和周围软组织疼痛、肿胀、压痛、僵硬和运动障碍，属脊柱关节病。
#+END_QUOTE
* 4. 2015N75A 在下列表现中，符合皮肌炎特异性临床表现的是
A.腮腺肿大
B.上眼睑红肿
C.口、眼干
D.雷诺现象
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
皮肌炎是一种主要累及横纹肌，以淋巴细胞浸润为主的非化脓性炎症病变，可伴有或不伴有多种皮肤损害。眼部特异性临床表现为上睑暗紫红色皮疹，可为一侧或两侧，常伴眶周水肿和近睑缘处毛细血管扩张，故上眼睑红肿为其特异性临床表现（B对）。干燥综合征（SS）（P829）是一个主要累及外分泌腺体的慢性炎症性自身免疫病，主要表现为唾液腺和泪腺受损。腮腺肿大（A错），口、眼干（C错）为原发性干燥综合征（pSS）的特异性临床表现。雷诺现象（P851）（D错）是指因受寒冷或紧张的刺激后，肢端细动脉痉挛，使手指皮肤突然出现苍白，相继出现皮肤青紫而后潮红为特征的临床现象，为系统性硬化症（SSc）的特异性临床表现。
#+END_QUOTE
* 5. 2010N76A 混合结缔组织病患者自身抗体阳性率最高的是
A.抗Jo-1抗体
B.抗RNP抗体
C.抗SS-A抗体
D.抗着丝点抗体
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
混合性结缔组织病（MCTD）是一种以系统性红斑狼疮（SLE）、系统性硬化症（SSc）、多发性肌炎和皮肌炎（PM/DM）以及类风湿性关节炎（RA）样症状重叠为特征的风湿病综合征，有极高滴度的抗核糖核蛋白抗体（抗RNP抗体），故抗核糖核蛋白抗体（抗RNP抗体）阳性率最高（B对）。抗Jo-1抗体（A错）为皮肌炎（DM）和多发性肌炎（PM）患者自身抗体阳性率最高的抗体。抗SS-A抗体（C错）阳性主要见于原发性干燥综合征（pSS）和系统性红斑狼疮（SLE）。抗着丝点抗体（ACA）（D错）在硬皮病患者血清中阳性率达90%，在其他结缔组织病中很少见。
#+END_QUOTE
* 1. 2003N73A 在类风湿关节炎发病中起主要作用的细胞是
A.CD3⁺细胞
B.CD4⁺细胞
C.CD8⁺细胞
D.B淋巴细胞
E.巨噬细胞
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P807）&“免疫紊乱是RA主要的发病机制，活化的CD4⁺T细胞（B对）和MHC-Ⅱ型阳性的抗原递呈细胞（APC）浸润关节滑膜”。（八版凯利风湿病学P1105）&“聚集的淋巴细胞中包含有体积小、胞浆少的CD4⁺记忆T淋巴细胞，其中还散在分布少量的CD8⁺淋巴细胞（C错）”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
类风关：CD4
再障：CD8
结节病：CD4/CD8比值增加（>3.5）
CD4/CD8比值增加：自身免疫病、病毒感染、变态反应
CD4/CD8比值下降：艾滋病、恶性肿瘤进行期和复发期
#+END_QUOTE
* 2. 2005N83A 下列哪个基因被认为与类风湿关节炎的发病和发展无关
A.HLA-DR4
B.HLA-B27
C.TNF基因
D.性别基因
E.球蛋白基因
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
HLA-DR4被认为是类风湿关节炎的易感基因（A对）。此外，其发病和发展与TNF-α、IL、球蛋白基因的表达等有关（CE对），发病有性别上的显著差异表明与性别基因有关（D对）。HLA-B27与强直性脊柱炎的发病有关（约90%以上患者阳性）（P825）（B错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
* 3. 2009N73A 下列关于可能引起类风湿性关节炎的感染因子中，通过活化B淋巴细胞起作用的感染因子是
A.支原体
B.EB病毒
C.大肠杆菌
D.链球菌
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
EB病毒仅能在B淋巴细胞中增殖，可使其转化，能长期传代。被病毒感染的细胞具有EBV的基因组，可刺激B细胞大量合成RF（类风湿因子）。RF（类风湿因子）是一种以变性IgG为靶抗原的自身抗体，未经治疗的类风湿性关节炎患者其阳性率为80%，故EB病毒通过活化B淋巴细胞起作用（B对）。支原体（A错）、大肠杆菌（C错）、链球菌（D错）均有可能是本病的直接感染因子，但未能得到证实。
#+END_QUOTE
* 4. 2011N75A 下列关于类风湿关节炎关节表现的叙述，错误的是
A.可有明显而持久的晨僵
B.关节结构破坏有一定的可逆性
C.受累关节多具对称性、持续性
D.凡受累关节均可肿胀
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
类风湿关节炎是以侵蚀性、对称性多关节炎为主要临床表现的慢性、全身性自身免疫性疾病。受累关节可出现晨僵、疼痛、压痛、肿胀及活动受限，多具对称性、持续性（C对）。关节肿多因关节腔内积液或关节周围软组织炎症引起，凡受累关节均可肿胀（D对）。由于炎症的加剧和缓解反复交替进行，引起关节软骨和关节囊的破坏，最终导致关节强直畸形且不可逆（B错，为本题正确答案）。晨僵是类风湿关节炎患者常见的体征，也是类风湿关节炎的重要诊断依据之一。其临床表现为患者早晨起床后关节及其周围僵硬感，持续时间常超过1小时，故类风湿关节炎患者可有明显而持久的晨僵（A对）。
#+END_QUOTE
* 6. 2002N73A 下列与类风湿关节炎活动无关的是
A.晨僵
B.关节畸形
C.类风湿结节
D.血沉增块
E.C反应蛋白增高
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
晨僵（A错）出现在95%以上的类风湿关节炎患者，即患者晨起后在受累关节出现僵硬感，经活动或温暖后症状可减轻或消失，常被作为观察本病活动的指标之一。关节畸形（B对）为类风湿关节炎的晚期表现，属于后遗症，与急性期活动性无关。类风湿结节（C错）是类风湿关节炎的关节外表现，其存在提示有类风湿关节炎的活动。80%左右的类风湿关节炎患者，在活动期血沉增快。因此，血沉（D错）可作为类风湿关节炎活动的一项实验室指标。C反应蛋白（CRP）（E错）是指在机体受到感染或组织损伤时血浆中一些急剧上升的蛋白质（急性蛋白），类风湿关节炎活动时，C反应蛋白增高。
#+END_QUOTE
* 7. 2018N56A 与类风湿关节炎病情活动性无关的实验室检查结果是
A.血红蛋白降低
B.血小板减少
C.血沉增快
D.RF滴度增高
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
类风湿关节炎（RA）是以侵蚀性、对称性关节炎为主要临床表现的慢性、全身性自身免疫疾病，实验室检查有助于RA的诊断、评价疾病活动性及预后，血常规常有轻至中度贫血（A对），白细胞及分类多正常，活动期患者血小板可增高（B错，为本题正确答案），血沉（ESR）是最常用的检测炎症或病情活动的指标，血沉（ESR）（C对）和C反应蛋白（CRP）常升高，类风湿因子（RF）（D对）见于约70%的患者血清，其滴度一般与RA的活动性和严重性成比例。
#+END_QUOTE
* 9. 2006N83A 类风湿关节炎的关节X线检查结果属Ⅲ期的特点是
A.关节周围软组织肿胀阴影
B.关节间隙狭窄
C.关节半脱位和骨性强直
D.关节面出现虫蚀样破坏性改变
E.关节端的骨质疏松
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
类风湿：一松二窄三虫四直。   

糖尿病视网膜病变：一瘤二硬三棉絮，四积五增六脱离。    
 
膀胱癌：一固二肌三周邻。    

Killip分级：一无二啰半三肿4休克。    心衰ny分级：一无二有三明显四级不动也困难。
#+END_QUOTE
* 11. 2019N56A 下列关于类风湿关节炎（RA）患者实验室检查临床意义的叙述，正确的是
A.RF阴性可排除RA诊断
B.RF对诊断RA的特异性明显高于抗CCP抗体
C.抗CCP抗体有助于RA的早期诊断
D.抗CCP抗体对RA诊断的敏感性高，特异性低
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
类风湿关节炎（RA）是一种以慢性、侵蚀性、对称性多关节炎为主要临床表现的全身性自身免疫性疾病，类风湿关节炎相关的自身抗体如类风湿性因子（RF）以及环瓜酸多肽抗体（CCP）在本病诊断中有重要意义，其中抗CCP抗体敏感性和特异性均很高（D错），且可在疾病早期出现，有助于RA的早期诊断，与疾病预后相关（C对）。RF阳性率为75%～80%，除了RA外，RF阳性还可见于干燥综合征、系统性红斑狼疮、病毒性肝炎、结核等疾病，另有1%～5%的健康人群也可出现RF阳性，RF阴性不能排除RA的诊断（A错）。RF对诊断RA的特异性为86%，抗CCP抗体为96%，抗CCP抗体对诊断RA的特异性明显高于RF（B错）。
#+END_QUOTE
* 12. 2015N76A 下列不属于类风湿关节炎诊断标准的是
A.晨僵
B.关节肿
C.关节畸形
D.类风湿结节
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
美国风湿病学会1987年修订的RA（类风湿性关节炎）分类标准如下：①关节内或周围晨僵持续至少1小时（A错）；②至少同时有3个关节区软组织肿或积液；③腕、掌指、近端指间关节区中，至少1个关节区肿（B错）；④对称性关节炎；⑤有类风湿结节（D错）；⑥血清RF阳性（所用方法正常人群中不超过5%阳性）；⑦X线片改变（至少有骨质疏松和关节间隙狭窄）。符合以上4项者可以诊断RA。而关节畸形（C对）可见于类风湿关节炎、银屑病关节炎、强直性脊柱炎、创伤等，并无特异性，故不作为类风湿关节炎诊断标准。
#+END_QUOTE
* 13. 2012N76A 应用改变病情抗风湿药治疗类风湿关节炎时，一般首选的药物是
A.羟氯喹
B.来氟米特
C.甲氨蝶呤
D.柳氮磺吡啶
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
RA风湿 甲氨喋呤首选
ITP 糖皮质激素首选  长春新碱最常用
SLE  糖皮质首选  环磷酰胺首选
原发性血管炎  糖皮质首选   环磷酰胺最常用
肾综  环磷酰胺最常用  盐酸氮芥最早用
#+END_QUOTE
* 1. 2013N76A 与系统性红斑狼疮的发病无关的原因是
A.遗传
B.紫外线照射
C.化学试剂
D.雄激素
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P815）&“（一）遗传（A错）…（二）环境因素 1.阳光 紫外线（B错）使皮肤上皮细胞出现凋亡，新抗原暴露而成为自身抗原。2.药物、化学试剂（C错） 一些药物可以使得DNA甲基化程度降低，从而诱发药物相关的狼疮。3.微生物病原体等 也可诱发疾病。（三）雌激素（D对）”。
#+END_QUOTE
*
* 4. 2004N73A SLE患者不会出现的血液学异常是
A.血红蛋白减少
B.网织红细胞减少
C.白细胞减少
D.淋巴细胞减少
E.血小板减少
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
SLE即系统性红斑狼疮，是一种多发于青年女性的累及多脏器的自身免疫性炎症性结缔组织病。SLE患者贫血常见，血红蛋白减少（A错）；白细胞减少（C错），且通常与疾病活动性相关，约50%患者白细胞计数低于4500/μL，尤其见于那些处于SLE活动期患者；约20%的SLE患者发生淋巴细胞减少（淋巴细胞计数<1500/μL）（D错）；25%～50%的SLE患者有轻度血小板减少（血小板计数100000～150000/μL），10%的患者血小板计数低于50000/μL（E错）。系统性红斑狼疮（SLE）患者由于红细胞减少，可刺激骨髓造血，因此网织红细胞计数反应性增高，而不是减少（B对）。
#+END_QUOTE
* 6. 2002N74A 对确诊SLE和判断其活动性参考价值最大的抗体是
A.抗核抗体
B.抗dsDNA抗体
C.抗Sm抗体
D.抗RNP抗体
E.抗Ro抗体
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P817）&“（2）抗dsDNA抗体：是诊断SLE的特异性抗体，为SLE的标记抗体；多出现在SLE的活动期，抗dsDNA抗体的滴度与疾病活动性密切相关”（B对）。
#+END_QUOTE
* 7. 2003N74A 下列与SLE病情活动性无关的实验室检查是
A.血清C3、C4下降
B.白细胞减少和淋巴细胞绝对值减少
C.抗dsDNA抗体升高
D.抗Sm抗体升高
E.血沉加快
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
系统性红斑狼疮（SLE）处于活动期时，补体C3、C4和总补体活性（CH50）水平常减低（A错），原因是免疫复合物的形成消耗补体，同时肝脏合成补体的能力下降。由于SLE患者常可存在多系统受累，在SLE活动期时常会导致血液系统异常和肾脏损伤等，血常规检查可有贫血、白细胞计数减少、淋巴细胞减少（B错）、血小板降低、红细胞沉降率（血沉）增快（E错）等。抗dsDNA抗体多出现在SLE的活动期，抗dsDNA抗体的滴度与疾病活动性密切相关（C错）。抗Sm抗体属于抗ENA抗体一种，对诊断系统性红斑狼疮（SLE）具有辅助诊断意义，但与疾病的活动无关（D对）。
#+END_QUOTE
*
* <!-- directives: [] -->
<div id="content">
  <ul>
    <li>7. 2003N74A 下列与SLE病情活动性无关的实验室检查是
      <p>A.血清C3、C4下降
        <br />
B.白细胞减少和淋巴细胞绝对值减少
        <br />
C.抗dsDNA抗体升高
        <br />
D.抗Sm抗体升高
        <br />
E.血沉加快
        <br />
答案：D 
        <br />
</p>
* <blockquote>
        <p>系统性红斑狼疮（SLE）处于活动期时，补体C3、C4和总补体活性（CH50）水平常减低（A错），原因是免疫复合物的形成消耗补体，同时肝脏合成补体的能力下降。由于SLE患者常可存在多系统受累，在SLE活动期时常会导致血液系统异常和肾脏损伤等，血常规检查可有贫血、白细胞计数减少、淋巴细胞减少（B错）、血小板降低、红细胞沉降率（血沉）增快（E错）等。抗dsDNA抗体多出现在SLE的活动期，抗dsDNA抗体的滴度与疾病活动性密切相关（C错）。抗Sm抗体属于抗ENA抗体一种，对诊断系统性红斑狼疮（SLE）具有辅助诊断意义，但与疾病的活动无关（D对）。
          <br />
</p>
      </blockquote>
    </li>
  </ul>
</div>
*