#+title: 内科学/泌尿系统/真题

*
* 2. 2008N69A 下列选项中，属于肾分泌的非血管活性激素是
A.促红细胞生成素
B.肾素
C.前列腺素
D.激肽类
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P458）&“肾脏具有重要的内分泌功能，能够参与合成和分泌肾素、促红细胞生成素（EPO）、1，25-二羟维生素D₃、前列腺素和激肽类物质”（八版内科学P460）&“肾脏分泌的激素包括血管活性肽和非血管活性激素。
- 前者…包括肾素（B错）、血管紧张素、前列腺素（C错）、激肽释放酶-激肽系统（D错）、内皮素、利钠肽以及类花生酸类物质；
- 后者包括1，25-（OH）₂D₃和促红细胞生成素（A对）等”。
#+END_QUOTE
* 3. 1989N18A 选择性蛋白尿特点为
A.24小时尿蛋白少于150mg
B.运动后出现一过性蛋白尿
C.每日尿蛋白超过3.5g
D.多为白蛋白或更小分子的蛋白质
E.多为球蛋白
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P458）&“尿蛋白定性试验阳性或尿蛋白定量超过150mg/d，称为蛋白尿”（A错）。（八版内科学P461）&“如病变较轻，尿中出现以白蛋白为主的中小分子量蛋白质（D对），称为选择性蛋白尿”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
肾小球病变较轻时，只有中、小分子量的蛋白质（如白蛋白或更小分子的蛋白质）（D对）从尿中排出，此种蛋白尿称为选择性蛋白尿。肾小球病变较重时，尿中可出现包括球蛋白在内的（E错）大分子蛋白质，称为非选择性蛋白尿。尿蛋白定性试验阳性或尿蛋白定量超过150mg/d，称为蛋白尿（P458），24小时尿蛋白少于150mg（A错）不能诊断为蛋白尿。在剧烈运动（B错）、发热、精神紧张等各种综合因素影响下出现的一过性蛋白尿为功能性蛋白尿（八版内科学P460）。每日尿蛋白超过3.5g（C错）为肾病综合征的诊断标准（P470），而不是选择性蛋白尿的特点（并且肾病综合征多呈现非选择性蛋白尿）。
#+END_QUOTE
* 6. 1995N49A 关于蛋白尿，下列哪一项是错误的
A.大、中、小分子均有的蛋白尿，见于肾小球肾炎
B.微量的蛋白尿，见于早期糖尿病肾病
C.凝溶蛋白尿，见于多发性骨髓瘤
D.肾组织性蛋白尿多为小分子蛋白尿
E.β₂-微球蛋白尿为微小病变型肾病的特征
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
（八版内科学P460-P461）&“肾小球性蛋白尿…尿中出现以白蛋白为主的中小分子量蛋白质，称为选择性蛋白尿；当病变加重…尿还排泄大分子量蛋白质…称为非选择性蛋白尿”（A对）。（八版内科学P461）&“肾小管性蛋白尿：当肾小管结构或功能受损时，肾小管对正常滤过的小分子量蛋白质（如β₂微球蛋白、溶菌酶等）重吸收障碍，导致蛋白从尿中排出，称之为肾小管性蛋白尿”（E错，为本题正确答案）。（八版内科学P461）&“溢出性蛋白尿…如多发性骨髓瘤轻链蛋白”（C对）。（P731）&“早期糖尿病肾病期…出现持续微量白蛋白尿”（B对）。（八版诊断学P312）&“组织性蛋白尿…多为低相对分子质量蛋白质”（D对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
β₂-微球蛋白尿见于肾小管结构或功能受损时，肾小管对包括β₂-微球蛋白尿等正常滤过的小分子量蛋白质重吸收障碍，导致蛋白质从尿中排出，而微小病变型肾病的主要病理改变为肾小球脏层上皮细胞足突融合，其蛋白尿为以白蛋白为主的选择性蛋白尿。因此β₂-微球蛋白尿不是微小病变型肾病的特征（E错，为本题正确答案）。肾小球肾炎时，若滤过膜损害严重，其滤过屏障作用减退，可出现大、中、小分子均有的蛋白尿（A对）。糖尿病肾病早期，滤过膜损伤轻微，可出现持续微量白蛋白尿，持续在20～200μg/min（B对）。凝溶蛋白尿为溢出性蛋白尿，且多为小分子蛋白尿，见于多发性骨髓瘤（C对）。肾组织性蛋白尿多为小分子蛋白尿（D对），是由于肾组织被破坏或肾小管分泌蛋白增多所致的蛋白尿。
#+END_QUOTE
* 7. 1998N131C 肾小球性蛋白尿主要是
A.溶菌酶尿
B.β₂微球蛋白尿
C.二者均有
D.二者均无
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P465）&“肾小球滤过的原尿中主要为小分子蛋白质（如溶菌酶、β₂微球蛋白）…经肾小球滤过的原尿中95%以上的蛋白质被近曲小管重吸收”（八版内科学P460-P461）&“肾小球性蛋白尿：肾小球滤过膜受损，滤过膜通透性增高，血浆蛋白质滤出并超过肾小管重吸收能力所致的蛋白尿”。（八版内科学P461）&“肾小管性蛋白尿：当肾小管结构或功能受损时，肾小管对正常滤过的小分子量蛋白质（如β₂微球蛋白（B错）、溶菌酶（A错）等）重吸收障碍，导致蛋白从尿中排出，称之为肾小管性蛋白尿”。本题AB均错，正确答案为D。
#+END_QUOTE
* 9. 1999N71A 下列描述中哪项不正确
A.每日尿量＜100ml为无尿
B.每日尿蛋白量持续＞150mg为蛋白尿
C.12小时尿红细胞计数＞50万为镜下血尿
D.12小时尿沉渣计数管型＞1万为管型尿
E.12小时尿白细胞计数＞100万为白细胞尿
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（九版诊断学P46）&“24小时尿量少于100ml，12小时完全无尿称为无尿（A对）”。
- （P459）&“①24小时尿蛋白定量＞150mg可诊断为蛋白尿，＞3.5g为大量蛋白尿；②随机尿白蛋白／肌酐比值：正常＜30mg/g，30-300mg/g为微量白蛋白尿，＞300mg/g为临床蛋白尿（B对）”。
- （P458）&“血尿 血尿分为肉眼血尿和显微镜下血尿两种。尿色肉眼观察无异常，新鲜尿离心沉渣检查每高倍视野红细胞超过3个，称为镜下血尿”。
- （八版内科学P461）&“新鲜尿离心沉渣检查每个高倍镜视野白细胞超过5个，称为白细胞尿…如涂片每个高倍镜视野均可见细菌，或培养菌落计数超过10⁵/ml时，称为细菌尿，是诊断尿路感染的重要证据”。
#+END_QUOTE
* 12. 2004N144X 溢出性蛋白尿中的蛋白是指
A.球蛋白
B.本周蛋白
C.血红蛋白
D.肌红蛋白
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
（八版内科学P461）&“溢出性蛋白尿：血中小分子量蛋白质，如多发性骨髓瘤轻链蛋白（B对）、血红蛋白（C对）、肌红蛋白（D对）等异常增多，从肾小球滤出，超过了肾小管重吸收阈值所致的蛋白尿”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
溢出性蛋白尿是指肾小球滤过及肾小管重吸收均正常，但由于血中异常蛋白质增多，经肾小球滤出，超过肾小管重吸收能力，在尿中出现而产生的蛋白尿，如溶血性贫血时出现的血红蛋白尿（C对），横纹肌溶解时出现的肌红蛋白尿（D对），多发性骨髓瘤患者排出的轻链蛋白如本周蛋白（B对）等。球蛋白（A错）为大分子量蛋白质，当肾小球滤过屏障受损导致血浆蛋白滤出并超过了肾小管的重吸收能力，尿液中可出现球蛋白等大分子量蛋白，属于肾小球性蛋白尿。
#+END_QUOTE
* 13. 2007N73A 肾小球性蛋白尿的主要蛋白类型是
A.轻链蛋白
B.白蛋白
C.β₂微球蛋白
D.Tamm-Horsfall蛋白
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
肾小球性蛋白尿为肾小球滤过膜受损（机械屏障及电荷屏障），滤过膜通透性增高，血浆蛋白质滤出并超过肾小管重吸收能力所致的蛋白尿。病变较轻时为选择性蛋白尿，尿中出现以白蛋白（B对）为主的中小分子量蛋白质。病变较重时为非选择性蛋白尿，尿中可出现包括IgG在内的大分子蛋白质。尿中出现多量轻链蛋白（A错）为溢出性蛋白尿，主要见于多发性骨髓瘤（P593）。尿中出现多量β₂微球蛋白（C错）为肾小管性蛋白尿，主要见于各类肾间质疾病。尿中出现多量Tamm-Horsfall蛋白（D错）为组织性蛋白尿，主要见于肾组织炎症或肾实质损伤。
#+END_QUOTE
* 14. 2009N172X 下列选项中，属于生理性蛋白尿的有
A.直立性蛋白尿
B.发热引起的蛋白尿
C.分泌性蛋白尿
D.组织性蛋白尿
答案：AB 
#+BEGIN_QUOTE
生理性蛋白尿是指在肾脏本身无病变的情况下发生的蛋白尿，多为暂时性出现，多见于青少年。生理性蛋白尿主要分为两类：一类称为功能性蛋白尿，如机体发热（B对）、剧烈运动等应激情况下出现的蛋白尿；另一类称为体位性蛋白尿，多数由于左肾静脉走行于腹主动脉与肠系膜上动脉之间的夹角内，当直立或者运动时，腹内压增加，使夹角过小，压迫左肾静脉，血流瘀滞导致尿蛋白增加，因此常于直立时出现蛋白尿（A对），卧位时消失。分泌性蛋白尿（C错）为肾小管分泌蛋白增多引起的蛋白尿，主要表现是尿中IgA排泄增多，为病理性蛋白尿。组织性蛋白尿（D错）是肾组织细胞代谢产生的、组织破坏分解的、以及肾脏组织炎症或受药物等刺激时泌尿道组织分泌的最终进入尿液中所形成的蛋白尿，其组成以T-H蛋白为主，为病理性蛋白尿。
#+END_QUOTE
* 17. 2004N123C 急性肾炎综合征常表现为
A.血尿
B.肾功能减退
C.二者均是
D.二者均非
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾炎综合征是以突出的血尿（A对）、蛋白尿、少尿、高血压和肾功能减退（B对）为主要表现。本题AB均对，正确答案为C。
#+END_QUOTE
* 18. 2004N124C 无症状性尿异常常表现为
A.血尿
B.肾功能减退
C.二者均是
D.二者均非
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P460）&“（三）无症状尿检异常 包括无症状性蛋白尿和（或）血尿，是指轻、中度蛋白尿和（或）血尿（A对），不伴有水肿、高血压等明显症状”。（P478）&“无症状性血尿或（和）蛋白尿可长期迁延，预后较好，也可时轻时重，大多数病人的肾功能可长期维持稳定（B错）”。
#+END_QUOTE
* 20. 1997N106B 青年男性蛋白尿患者，诊断首先考虑
A.狼疮性肾炎
B.尿酸肾病
C.肾淀粉样变性
D.糖尿病性肾病
E.原发性肾小球肾炎
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
- 青年男性蛋白尿患者最常见原因为原发性肾小球肾炎（E对）。
- 狼疮性肾炎（A错）为系统性红斑狼疮最常见的并发症，为自身免疫性疾病，以青年女性患者多见（P481）。
- 尿酸性肾病（痛风肾病）（B错）即血液中尿酸盐浓度增高达到过饱和状态，尿酸盐结晶沉积于肾脏而引起病变。痛风（P861）多见于肥胖、喜肉食及酗酒者，男性明显高于女性，而痛风肾病的发生多在患高尿酸血症10年以上。
- 肾淀粉样变性病（C错）是一种全身性疾病，早年发现这种淀粉样物质对碘的反应类似于淀粉类而得名，实际上主要是非可溶性的纤维蛋白质，发病以中老年为主，男性多于女性（P474）。
- 糖尿病肾病（D错）是糖尿病全身微血管病性合并症之一，多发生于糖尿病病史超过10年者。
#+END_QUOTE
* 1. 1993N55A 目前认为微小病变性肾病最可能的发病机理是
A.感染引起
B.体液免疫功能失调为主
C.细胞免疫功能失调为主
D.与免疫功能无关
E.以上都不是
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P464）&“细胞免疫 细胞免疫在肾小球肾炎发病机制中的作用已为许多学者所重视…在微小病变型肾病，肾小球内没有体液免疫参与的证据，而主要表现为T细胞功能异常，且体外培养发现本病病人淋巴细胞可释放血管通透性因子，导致肾小球足细胞足突融合”（C对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
本题考查微小病变型肾病发病机制。微小病变型肾病（P471）既往称为类脂性肾病，是儿童最常见的一种肾小球疾病。病理特点有：光镜下肾小球基本正常，近曲小管上皮细胞可见脂肪变性；免疫病理检查阴性；电镜下有广泛的肾小球脏层上皮细胞足突消失，肾小球内无电子致密物沉积。T淋巴细胞功能紊乱（细胞免疫功能失调）（C对D错），循环中的淋巴因子破环肾小球电荷屏障。多数肾小球疾病为免疫介导的炎症疾病，并非感染性疾病（A错）。体液免疫功能失调（B错）主要指外来或自身抗原在肾内与相应抗体组成的免疫复合物异常沉积的机制，包括循环免疫复合物沉积、原位免疫复合物沉积、自身抗体等，微小病变型肾病并未检测到有异常免疫复合物的沉积。
#+END_QUOTE
* 2. 1999N70A 在下列与肾炎相关的炎症介质中，哪一个是近年来发现的更重要的炎症介质
A.补体
B.凝血因子
C.中性蛋白酶
D.血管活性肽
E.血管活性胺
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
炎症介质（P464）在肾小球疾病发病机制中起重要作用，与肾炎相关的炎性介质很多，如血管活性肽（内皮素、心房肽、加压素、缓激肽、血管紧张素Ⅱ）、血管活性胺（组胺、5-羟色胺）、生长因子、前列腺素（PGI₂、PGE₂、PAF）等，其中内皮素、心房肽即血管活性肽（D对）是近年来发现的重要炎症介质。
#+END_QUOTE
* 3. 1992N113C 肾小球肾炎
A.尿沉渣镜检有大量变形红细胞
B.尿沉渣镜检有多个嗜酸性粒细胞
C.两者皆有
D.两者皆无
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
肾小球源性血尿产生的主要原因为GBM断裂，红细胞通过该裂缝时受血管内压力挤压受损，受损的红细胞后通过肾小管各段又受不同渗透压和pH作用呈现变形红细胞（A对）血尿，红细胞容积变小，甚至破裂。尿沉渣镜检有多个嗜酸性粒细胞（B错）见于过敏性疾病、皮肤病、寄生虫病、某些血液病等。
#+END_QUOTE
* 4. 1992N114C 糖尿病性肾病
A.尿沉渣镜检有大量变形红细胞
B.尿沉渣镜检有多个嗜酸性粒细胞
C.两者皆有
D.两者皆无
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
糖尿病性肾病患者可出现微量甚至大量蛋白尿，若其滤过屏障严重受损也可出现肾小球源性血尿，即尿沉渣镜检有大量变形红细胞（A对）。尿沉渣镜检有多个嗜酸性粒细胞（B错）见于过敏性疾病、皮肤病、寄生虫病、某些血液病等。
#+END_QUOTE
* 5. 1996N57A 下列哪一项不是肾病性水肿的机制
A.血浆胶体渗透压下降
B.激活肾素-血管紧张素-醛固酮系统
C.肾小管重吸收增加
D.肾小球滤过率下降
E.抗利尿激素分泌增加
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
本题考查肾病性水肿的发生机制。肾病性水肿时肾小球受损较轻，滤过率多数仅轻度下降，肾小球滤过率下降（D错，为本题正确答案）属于肾炎性水肿的原因。肾病综合征时血浆蛋白大量流失，血浆胶体渗透压降低（A对），血液中水分漏出至组织间，导致组织水肿。血液中水分流失至组织间隙，血容量减少，使肾素-血管紧张素-醛固酮活性增加（B对），抗利尿激素增加（E对）加重水、钠潴留引起水肿。肾小管重吸收增加会使水钠潴留，导致肾病性水肿（C对）。
#+END_QUOTE
* 6. 2021N52A 男性，21岁。2周前咽痛、发热，体温最高为38.5℃，按“上感”治疗后好转，2天来眼睑水肿，尿少。查体：BP 150/90mmHg，双眼睑水肿，心肺腹检查未见异常，双下肢凹陷性水肿（++）。尿常规：蛋白（++），沉渣镜检红细胞20～25个/HP，白细胞0～3个/HP。该患者水肿的主要机制是
A.醛固酮分泌增多
B.血浆胶体渗透压降低
C.肾小球滤过率下降
D.抗利尿激素分泌增加
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
青年男性患者（急性肾炎高发人群），2周前咽痛，发热，体温最高达38.5℃，按照“上感”治疗（前驱感染史），2天来出现颜面部水肿（考虑肾炎性水肿），少尿。查体：BP150/90mmHg（血压升高），双眼睑水肿，尿常规：蛋白（++）（蛋白尿），沉渣镜检红细胞20～25个/HP（＞3个/HP，镜下血尿），根据该患者病史、临床表现和体征及实验室检查，最可能的诊断是急性肾小球肾炎（急性肾炎），肾小球病变导致肾小球滤过面积明显减少，肾小球滤过率下降（C对），同时肾小管重吸收功能基本正常，造成“管-球失衡”和肾小球滤过分数下降，水、钠排泄减少，血容量增多，血压升高，机体水肿；以及因血容量增多导致RAAS系统被抑制，醛固酮分泌减少（A错），抗利尿激素分泌减少（D错），此外，毛细血管通透性增高可进一步加重水肿，此类水肿属于肾炎性水肿，多从颜面部开始。另一类水肿为肾病性水肿，原因是大量血浆蛋白从尿液丢失，导致血浆胶体渗透压下降（B错），促使液体从血管内进入组织间隙，此时的水肿多从下肢开始。
#+END_QUOTE\
* 7. 2004N71A 下列选项中，不属于肾小球病性高血压发生机制的是
A.钠、水潴留
B.血管内皮素分泌增多
C.肾素分泌增多
D.肾内激肽释放酶-激肽生成减少
E.前列腺素生成减少
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P466）&“肾小球疾病高血压的发生机制：①水钠潴留（A对）；②肾素分泌增多（C对）；③肾内降压物质分泌减少：肾实质损害时，肾内前列腺素系统（E对）、激肽释放酶-激肽等降压物质生成减少（D对），也是肾性高血压的原因之一”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
血管内皮素分泌增多（B错，为本题正确答案）为原发性高血压的发生机制之一，不属于肾小球病性高血压。钠、水潴留（A对）后引起容量依赖性高血压；肾实质缺血使肾素分泌增多（C对），激活肾素-血管紧张素-醛固酮系统，引起肾素依赖性高血压；肾实质损害后肾内降压物质分泌减少，如肾内激肽释放酶-激肽生成减少（D对），前列腺素生成减少（E对）等。以上均为肾小球疾病高血压的发生机制。
#+END_QUOTE
* 8. 2008N172X 下列选项中，支持肾小球源性血尿的有
A.伴较大量蛋白尿
B.出现红细胞管型
C.出现异形红细胞
D.红细胞容积分布呈对称曲线
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
肾小球源性血尿产生的主要原因为肾小球基底膜（GBM）断裂，导致大量蛋白质漏出，产生蛋白尿（A对），红细胞通过该裂缝时受血管内压力挤压受损，呈现变形红细胞血尿（C对），随后在肾小管内形成红细胞管型（B对），尿红细胞容积分布曲线呈非对称曲线，红细胞容积分布呈对称性曲线（D错）表明红细胞未受到明显挤压，提示非肾小球源性血尿无红细胞损伤。
#+END_QUOTE
* 10. 2011N69A 下列关于急性肾小球肾炎发病机制的叙述，错误的是
A.常由β-溶血性链球菌感染所致
B.感染严重程度与病变轻重一致
C.可通过循环免疫复合物而致病
D.可通过原位免疫复合物形成而致病
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P466）&“本病常因β-溶血性链球菌‘致肾炎菌株’感染所致”（A对）。（八版内科学P469）&“感染的严重程度与急性肾炎的发生和病变轻重并不完全一致”（B错，为本题正确答案）。（P466）&“本病系感染诱发的免疫反应所致。针对链球菌致病抗原如蛋白酶外毒素B等的抗体可能与肾小球内成分发生交叉反应、循环（C对）或原位免疫复合物（D对）沉积诱发补体异常活化等均可能参与致病，导致肾小球内炎症细胞浸润”。
#+END_QUOTE
* 12. 1990N125X 急性肾炎的严重并发症有
A.心力衰竭
B.高血压脑病
C.肾功能衰竭
D.休克
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P466）&“典型者呈急性肾炎综合征表现，重症者可发生急性肾损伤（C对）…少数重症病人可发生充血性心力衰竭（A对），常与水、钠潴留有关”。（八版内科学P469-P470）&“高血压 约80%患者出现一过性轻、中度高血压，常与水、钠潴留有关…少数患者可出现严重高血压，甚至高血压脑病（B对）”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
在急性肾小球肾炎时，由于水钠潴留、血容量增加及高血压，肺循环淤血，可出现急性充血性心力衰竭（A对）。严重高血压可导致高血压脑病（B对），常见症状是剧烈头痛及喷射状呕吐，继之出现视力障碍、意识模糊、嗜睡，并可发生阵发性惊厥或癫痫样发作如出现抽搐、神志不清等。急性肾小球肾炎急性期时，肾小球系膜细胞及内皮细胞大量增殖，肾脏血流量减少，肾小球滤过率降低，患者可出现少尿或无尿，蛋白质分解产物尿素氮等体内代谢产物大量滞留血中，可出现急性肾衰竭甚至尿毒症（C对）。患者虽可出现急性充血性心力衰竭，但由于血容量增多，血压多不会下降，故一般不会出现休克（D错）。
#+END_QUOTE
* 13. 1997N54A 急性肾小球肾炎最常见的临床表现为
A.咽痛、蛋白尿、水肿、血浆白蛋白下降
B.蛋白尿、血尿、心功能不全
C.血尿、蛋白尿、水肿、高血压
D.血尿、肾区叩痛、发烧
E.血尿、蛋白尿、尿路刺激征
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾小球肾炎常表现为急性肾炎综合征即血尿、蛋白尿、水肿、高血压（C对），并可有一过性肾功能不全。少数患者（<20%患者）可呈肾病综合征范围的大量蛋白尿，但一般不出现血浆白蛋白下降（A错）。心功能不全（P466）（B错）常发生于急性肾炎综合征期，继发于严重水、钠潴留和高血压，并非急性肾小球肾炎最常见的表现。肾区叩痛、发烧（D错）常见于肾盂肾炎（P493），肾小球肾炎少见。尿路刺激征（E错）为下尿路感染的临床表现。
#+END_QUOTE
* 15. 2019N157X 以血尿、蛋白尿、水肿和高血压为特点的综合征有
A.急性肾炎综合征
B.肾病综合征
C.慢性肾炎综合征
D.慢性肾功能衰竭综合征
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
以血尿，蛋白尿，水肿，高血压为特点的综合征是肾炎综合征。根据病程长短又可分为三种类型：①急性肾炎综合征（A对），最典型的为链球菌感染后急性肾小球肾炎；②急进型肾炎综合症，除血尿和蛋白尿外，主要特征是短时间内出现高血压和（或）肾功能损害；③慢性肾炎综合征（C对），即慢性肾炎，病程缓慢，以蛋白尿、血尿、高血压和水肿为基本临床表现，随着病情进展可出现肾功能损害。肾病综合征（B错）（P460）是以大量蛋白尿（>3.5g/d）和低白蛋白血症（<30g/L），常伴有水肿和（或）高脂血症为特征的一组疾病。慢性肾衰竭（D错）（P518）是各种慢性肾脏病持续进展至后期的共同结局，它是以代谢产物潴留，水、电解质及酸碱平衡失调和全身各系统症状为表现的一种临床综合征。
#+END_QUOTE
* 19. 1990N19A 对急性肾小球肾炎诊断最有意义的是
A.蛋白尿和透明管型
B.蛋白尿和脓尿
C.血尿和闪光细胞
D.血尿和红细胞管型
E.尿成堆白细胞和白细胞管型
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
血尿常为急性肾小球肾炎起病时最早出现的肾病症状，几乎全部患者均有血尿（P466），通常尿中的红细胞为肾小球源性，尿中红细胞多严重变形呈现为毛刺状、半月状等。此外还可见红细胞管型，为急性肾小球肾炎的重要特征。故血尿和红细胞管型对诊断急性肾小球肾炎最有意义（D对）。急性肾小球肾炎患者有轻中度蛋白尿，少数患者有大量蛋白尿，透明管型健康人尿液中可见（A错）。脓尿（B错）指尿沉渣镜检WBC˃5个/HP，提示泌尿系感染性疾病。闪光细胞（C错）为炎症中发生脂肪变的中性粒细胞，在高倍镜视野下呈布朗运动，是肾盂肾炎的诊断指标。白细胞管型（E错）见于肾盂肾炎等肾实质感染性疾病，为上尿路感染的标志物。
#+END_QUOTE
* 20. 1993N54A 女性16 岁，一周来尿少色红，眼睑下肢浮肿，血压20/14KPa，尿蛋白++，尿沉渣红细胞10~15/ 高倍视野，白细胞5~10/ 高倍视野，可见红细胞及颗粒管型，血红蛋白12g/dl，A/G40/22g/L，胆固醇5mmol/L，BUN6mmol/L，最可能的诊断是
A.急性肾小球肾炎
B.慢性肾炎急性发作
C.急性肾盂肾炎
D.急进性肾炎
E.肾病综合征Ⅱ型
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
青年女性患者，尿少色红一周，眼睑下肢浮肿，血压20/14Kpa（154/107.8mmHg），尿蛋白\+\+尿沉渣提示有血尿（典型的肾炎综合征：血尿、蛋白尿、水肿、高血压），诊断考虑急性肾小球肾炎（A对）。慢性肾炎急性发作（B错）多存在贫血且病史较长，该患者无贫血且病程仅1周。急性肾盂肾炎（C错）多存在发热、恶心呕吐等感染中毒症状，出现腰部疼痛及叩击痛，部分患者可出现尿路刺激征，该患者仅存在尿白细胞稍高。急进性肾炎（D错）主要表现为急进性肾炎综合征，早期即可出现少尿及肾功能减退，该患者并无肾功能减退。肾病综合征Ⅱ型（E错）表现为大量蛋白尿（尿蛋白大于3.5g/L，定性试验应\+++以上）、低蛋白血症、水肿及高脂血症，该患者血浆白蛋白40g/L、球蛋白22g/L、血浆A/G˃1.5（正常人血浆白蛋白40～55g/L，球蛋白20～30g/L，A/G1.5～2.5）处于正常范围，尿蛋白仅(\+\+）未达到肾病综合征诊断标准。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626a627b-33a9-4b83-8dbf-4cab2b0731a7
:END:
23. 2014N70A 男性，16岁，少尿、水肿1周，气促不能平卧伴咳粉红色泡沫痰1天入院，既往体健。查体T37.5℃，P120次/分，R24次/分，BP165/105mmHg，端坐呼吸，全身水肿明显，双肺底可闻及湿啰音，心律整，无杂音。化验血Hb120g/L，尿蛋白（++），尿比重1.025，尿沉渣镜检RBC30～40/HP，颗粒管型0～1/HP，血Cr178μmol/L。该患者发生急性心力衰竭最可能的病因是
A.急性肾小球肾炎
B.急进性肾小球肾炎
C.肾病综合征
D.高血压病 
#+BEGIN_QUOTE
青少年男性患者，尿沉渣镜检RBC30～40/HP（提示血尿）、尿蛋白（++）、全身水肿明显、BP165/105mmHg（典型的肾炎综合征表现），血Cr178μmol/L（正常值约44～132μmol/L），少尿（提示肾功能减退）。气促不能平卧伴咳粉红色泡沫痰，双肺底可闻及湿啰音（提示充血性心力衰竭），诊断考虑急性肾小球肾炎（A对），急性肾炎综合征期水、钠潴留及高血压引起的充血性心力衰竭。急进性肾小球肾炎（B错）多表现为肾炎综合征，且早期出现少尿性急性肾功能衰竭症状，常伴有中度贫血，而本例患者肾功能仅轻度下降且无贫血，因此不考虑急进性肾小球肾炎。肾病综合征（C错）多表现为大量蛋白尿、低蛋白血症、水肿及高脂血症（P470），该患者尿蛋白仅\++，且无法判断是否存在低蛋白血症。高血压病（D错）导致肾损伤为一慢性过程，肾小球受损较轻，主要影响尿的浓缩稀释功能（P259），该患者病程仅1周。
#+END_QUOTE
* 第五篇 第二章 原发性肾小球疾病
24. 2015N70A 男性，30岁，上呼吸道感染后3天出现颜面水肿。测血压145/95mmHg。化验尿蛋白（++），沉渣镜检RBC满视野/HP，偶见颗粒管型；化验Hb100g/L，血Cr250μmol/L。此时对诊断最有帮助的检查是
A.血清IgA测定
B.血清补体测定
C.肾活检病理检查
D.肾脏B超检查
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
30岁青年男性，于上呼吸道感染后3天（前驱感染时间短）出现颜面水肿、尿蛋白（++）、沉渣镜检RBC满视野/HP，偶见颗粒管型（提示血尿）、血压145/95mmHg（肾炎综合征表现），血Cr250μmol/L（正常值约44～132μmol/L，提示肾功能减退），诊断考虑IgA肾病。因为IgA肾病以 20~30 岁男性为多见，临床表现多样，可表现为无症状性血尿、蛋白尿，急进性肾炎综合症，肾炎综合征和肾病综合症。为明确诊断最有价值的检查为肾活检病理检查（C对）。IgA肾病血清补体水平多数正常，血清补体测定（B错）对诊断意义不大。血清IgA测定（A错）可用于辅助诊断IgA肾病，但只有30%-50%的病人伴有血IgA增高。肾脏B超检查（D错）仅能反映肾脏形态变化，但并不能明确病理改变类型。
#+END_QUOTE
* 25. 2016N102A 男，21岁，肉眼血尿伴少尿6天入院。2周前有咽痛、发热。既往体健。查体：BP156/95mmHg，皮肤黏膜未见出血和紫癜，双眼睑水肿，双下肢凹陷性水肿（++）。化验尿常规，蛋白（++），沉渣RBC50～60/HP，血肌酐156μmol/L，尿素氮11mmol/L。该患者最可能诊断
A.急性肾小球肾炎
B.急进性肾小球肾炎
C.IgA肾病
D.肾病综合征
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
大大
#+END_QUOTE
* 27. 2016N104A 男，21岁，肉眼血尿伴少尿6天入院。2周前有咽痛、发热。既往体健。查体：BP156/95mmHg，皮肤黏膜未见出血和紫癜，双眼睑水肿，双下肢凹陷性水肿（++）。化验尿常规，蛋白（++），沉渣RBC50～60/HP，血肌酐156μmol/L，尿素氮11mmol/L。该患者目前不宜选用的治疗是
A.限制盐的摄入
B.利尿治疗
C.降压治疗
D.糖皮质激素与细胞毒药物治疗
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE

#+END_QUOTE
* 29. 1992N139X 急进性肾小球肾炎患者，主要的临床表现为
A.蛋白尿，血尿
B.少尿，无尿
C.尿急，尿频，尿痛
D.肾功能急骤减退
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
急进性肾小球肾炎是一组表现为血尿、蛋白尿（A对）及进行性肾功能减退（D对）的临床综合征，是肾小球肾炎中最严重的类型，可见于任何年龄，但以青年和中、老年为多，该病可呈急性起病，多数病人在发热或上呼吸道感染后出现急性肾炎综合征，病情发展很快，起病数天内即出现少尿（B对）及进行性肾功能减退。尿频、尿急、尿痛（尿路刺激征）（C错）为泌尿系感染的常见症状。
#+END_QUOTE
* 30. 1998N64A 急进性肾炎临床最突出的表现是
A.水肿
B.高血压
C.少尿或无尿
D.肾病综合征
E.心包摩擦音
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
急进性肾小球肾炎是以急性肾炎综合征、肾功能急剧恶化、多在早期出现少尿性急性肾衰竭为临床特征的肾小球疾病，其中少尿或无尿为其突出表现（C对），病理类型为新月体性肾小球肾炎。水肿（A错）、高血压（B错）可出现于急进性肾炎，但并非临床最突出表现。肾病综合征（D错）典型表现为大量蛋白尿、低蛋白血症、水肿及高脂血症，在儿童多见于微小病变型肾病，在成人多见于膜性肾病（P472-P473）。心包摩擦音（E错）可见于尿毒症性心包炎，为慢性肾衰竭晚期并发症之一。
#+END_QUOTE
* 31. 2010N172X 下列关于急进性肾小球肾炎临床特点的叙述中，正确的有
A.以急性肾炎综合征起病
B.早期出现少尿或无尿
C.进行性肾功能恶化
D.常伴有中度贫血
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
急进性肾小球肾炎是一组表现为血尿、蛋白尿及进行性肾功能减退（C对）的临床综合征，是肾小球肾炎中最严重的类型，可见于任何年龄，但以青年和中、老年为多，该病可呈急性起病，多数病人在发热或上呼吸道感染后出现急性肾炎综合征（A对），病情发展很快，起病数天内即出现少尿（B对）及进行性肾功能恶化（C对），患者常伴有中度贫血（D对）。
#+END_QUOTE
* 34. 2011N172X 下列选项中，能引起急进性肾炎综合征的疾病有
A.系统性红斑狼疮肾炎
B.过敏性紫癜肾炎
C.重症毛细血管内增生性肾小球肾炎
D.重症系膜毛细血管性肾小球肾炎
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P468）&“1、继发性急进性肾炎 肺出血肾炎综合征、系统性红斑狼疮肾炎（A对）、过敏性紫癜肾炎（B对）均可引起新月体肾炎”。（P468）&“引起急进性肾炎综合征的其他肾小球疾病，重症急性肾炎（C对）或重症膜增生性肾炎（D对）也可发生急性肾损伤，但肾脏病理不一定为新月体肾炎，肾活检可明确诊断”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
引起急进性肾炎综合征的原因可分为两类。一是继发性急进性肾炎如Goodpasture病（即肺出血-肾炎综合征）、系统性红斑狼疮肾炎（A对）、过敏性紫癜肾炎（B对）均可引起新月体性肾小球肾炎；二是原发性肾小球疾病，虽然病理改变无新月体形成，但若病变较重和（或）持续，临床上可呈现急进性肾炎综合征，如重症毛细血管内增生性肾小球肾炎（C对）或重症系膜毛细血管性肾小球肾炎（D对）等。
#+END_QUOTE
* 35. 1995N155X 治疗Ⅰ型急进性肾炎最适当的疗法有
A.皮质激素和环磷酰胺
B.环孢素A
C.血浆置换疗法
D.透析和肾移植
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
Ⅰ型急进性肾炎属于抗肾小球基底膜型肾炎，抗肾小球基底膜抗体沉积于肾小球基底膜造成肾小球损伤，早期血浆置换（C对）可以较为彻底去除抗肾小球基底膜型抗体，但该法必须联合应用皮质激素和环磷酰胺冲击治疗（A对），为防止机体大量丢失免疫球蛋白后大量合成而造成反跳。但八版内科学认为甲泼尼龙冲击联合环磷酰胺治疗主要适用于Ⅱ、Ⅲ型，Ⅰ型疗效较差。因此，本题若作为单选，选C似乎更加合理，真题作为多选题目，可理解为将两者相结合用于治疗。急进性肾炎进展迅速，而环孢素A（B错）起效慢，因而不宜使用。凡因急性肾衰竭已达透析指征患者，应及时透析。肾移植应在病情停止半年，特别是Ⅰ型患者须在血中抗GBM抗体转阴后半年方可进行（D错）。
#+END_QUOTE
* 36. 2013N69A 肾小球源性血尿最常见的病因是
A.急性肾小球肾炎
B.慢性肾小球肾炎
C.急性肾盂肾炎
D.IgA肾病
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P468）&“IgA肾病是指肾小球系膜区以IgA或IgA沉积为主的肾小球疾病，是目前世界范围内最常见的原发性肾小球疾病”（D对）。
#+END_QUOTE
* 37. 2012N69A IgA肾病最常见的临床表现是
A.水肿
B.高血压
C.血尿
D.蛋白尿
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P469）&“IgA 肾病起病隐匿，常表现为无症状性血尿，伴或不伴蛋白尿，往往体检时发现”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
几乎所有的IgA肾病患者均有血尿（C对）。60%～70%的IgA肾病患者可表现为伴或不伴轻度蛋白尿，无水肿、高血压和肾功能减退，临床称之为无症状性血尿和（或）蛋白尿，约10%～20%患者表现为大量蛋白尿和水肿。
#+END_QUOTE
* 38. 2017N53A 男性，25岁，因肉眼血尿2天就诊，三天前有上呼吸道感染。既往体健。查体，血压BP125/85mmHg。皮肤黏膜未见出血点和紫癜，心肺腹检查未见异常。化验尿常规蛋白++.沉渣镜检RBC满视野/HP，WBC0-3/HP，血常规Hb105g/L，WBC6.0～10⁹/L，PLT210×10⁹/L，血肌酐120umol/L。该患者可能诊断为
A.急性肾小球肾炎
B.急进性肾小球肾炎
C.IgA肾病
D.肾病综合征 
#+BEGIN_QUOTE 
（八版内科学P485）&“【临床表现】…好发于青少年，男性多见。起病前多有感染，常为上呼吸道感染…部分患者常在上呼吸道感染后（24～72小时，偶可更短）出现突发性肉眼血尿…伴或不伴轻度蛋白尿，无水肿、高血压和肾功能减退，临床称之为无症状性血尿和（或）蛋白尿…尿蛋白一般＜1.5g/24h，最多不超过2.0g/24h。无明显低蛋白血症，肾功能正常或轻度异常”。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626a6bf0-e52d-4945-8728-5882bf07d855
:END:
41. 2014N104A 男性，25岁，咽痛、发热1天后出现肉眼血尿，无尿频、尿痛、尿急。化验尿蛋白阴性，尿沉渣镜检RBC满视野/HP。若诊断确定，处理方案是
A.血浆置换治疗
B.给予糖皮质激素
C.给予免疫抑制剂
D.对症支持治疗
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P469）&“1.单纯镜下血尿 此类病人一般预后较好，大多数病人肾功能可长期维持在正常范围，一般无特殊治疗，但需要定期监测尿蛋白和肾功能。但需注意避免过度劳累、预防感染和避免使用肾毒性药物”。
#+END_QUOTE
* 42. 2019N82A 男性，19岁。尿呈洗肉水样1周，每日尿量约1000ml。临床拟诊为IgA肾病。对该患者诊断最有价值的病史是
A.有无上呼吸道感染后迅速发病
B.有无血压增高
C.有无水肿表现
D.有无肾功能减退
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
患者青年男性，突发肉眼血尿一周，拟诊断为IgA肾病，最具有诊断价值的病史是上呼吸道感染后紧接出现血尿（A对）。IgA肾病好发于儿童和青少年，男性多见，多数患者起病前数小时或数日内有上呼吸道感染或消化道感染等前去症状，主要表现为发作性的肉眼血尿或镜下血尿，可持续数小时或数日，肉眼血尿多为无痛性，部分患者表现为肾病综合征、严重高血压和肾功能损害（BCD错）。
#+END_QUOTE
* 44. 2019N84A 男性，19岁。尿呈洗肉水样1周，每日尿量约1000ml。临床拟诊为IgA肾病。最需要鉴别的继发性IgA沉积的肾小球疾病是
A.过敏性紫癜肾炎
B.狼疮性肾炎
C.肾淀粉样变性
D.糖尿病肾病
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P469）&“IgA肾病主要与下列疾病相鉴别：1.急性链球菌感染后肾炎…2.非IgA系膜增生性肾炎…3.其他继发性系膜IgA沉积 如紫癜性肾炎、慢性肝病肾损害等…4.薄基底膜肾病…5.泌尿系统感染”（A对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
患者青年男性，突发肉眼血尿一周，拟诊断为IgA肾病，年轻病人出现镜下血尿和（或）蛋白尿，尤其是与上呼吸道感染有关的血尿，临床上应该考虑IgA肾病。最需要鉴别的继发性lgA沉积的肾小球肾病为过敏性紫癜性肾病（A对）。狼疮性肾炎（B错）是系统性红斑狼疮常见且严重的并发症，肾损害的临床表现主要有血尿和（或）蛋白尿，免疫复合物沉积以IgG为主，常伴IgM、IgA、C3、C4和C1q沉积，形成“满亮堂”现象，为其特征性表现。肾淀粉样变性（C错）是一种全身性疾病，由淀粉样物质沉积于肾脏所致，临床主要表现为蛋白尿、肾病综合征，后期肾功能可迅速恶化，最终导致肾衰竭。糖尿病肾病（D错）属于糖尿病的慢性并发症，好发于中老年人，肾小球系膜区的嗜伊红结节是诊断的可靠指标，免疫荧光检查可见IgG沉积，还可伴有IgM、C3等沉积。
#+END_QUOTE
* 48. 2006N75A 有多种原因可引起肾病综合征患者的血浆白蛋白降低。下列原因中，错误的是
A.白蛋白自尿中丢失
B.可能有蛋白质的摄入不足
C.可能有蛋白质的吸收不良或丢失
D.肝脏失去了代偿增加白蛋白合成的能力
E.原尿中部分白蛋白在近曲小管上皮细胞中分解
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P471）&“肾病综合征时大量白蛋白从尿中丢失（A对），促进肝脏代偿性合成白蛋白增加（D错，为本题正确答案），同时由于近端肾小管摄取滤过蛋白增多，也使肾小管分解蛋白增加（E对）。当肝脏白蛋白合成增加不足以克服丢失和分解时，则出现低白蛋白血症。此外，肾病综合征患者因胃肠道粘膜水肿导致食欲减退、蛋白质摄入不足（B对）、吸收不良或丢失（C对），进一步加重低蛋白血症”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
肝脏失去代偿增加清蛋白合成能力（D错，为本题正确答案）为肝功能减退时血浆白蛋白降低的原因，而肾病综合征时，肝功能正常，低蛋白血症可促进肝脏代偿性合成白蛋白。肾病综合征时血浆蛋白降低的原因有：①肾小球滤过膜受损，对血浆蛋白的通透性增加，导致原尿中蛋白质含量增高，当超过近端肾小管重吸收能力时，形成大量蛋白尿，导致包括白蛋白在内的蛋白质从尿中丢失（A对）；②肾病综合征患者因胃肠道粘膜水肿导致食欲减退、蛋白质摄入不足（B对），以及蛋白质吸收不良或丢失（C对）；③肾病综合征时大量白蛋白从尿中丢失，近端肾小管摄取滤过蛋白增多，也使肾小管上皮细胞中分解蛋白增加（E对）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626a7116-52c2-4450-be35-5b34e9331703
:END:
49. 1988N19A 一个临床表现为“肾病综合征”的15岁病人，经4周足量强的松治疗后，症状明显改善，其肾脏病理表现最可能为
A.膜增生性肾小球肾炎
B.局灶性肾小球硬化
C.膜性肾病
D.肾小球囊壁层上皮增生新月体形成
E.光镜下所见肾小球基本正常
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
15岁“肾病综合征”患者（青少年患者），4周足量强的松治疗症状明显改善（糖皮质激素敏感），考虑微小病变型肾病可能性大。微小病变型肾病是儿童最常见的一种肾小球疾病，多数病人对糖皮质激素治疗敏感，光镜下所见肾小球基本正常（E对），近曲小管上皮可见脂肪变性。膜增生性肾小球肾炎（A错）又称系膜毛细血管性肾小球肾炎，好发于青壮年，本病治疗困难，糖皮质激素及细胞毒药物治疗可能仅对部分儿童病例有效（P473）。局灶性肾小球硬化（P472）（B错）好发于青少年男性，约3/4患者伴有血尿，其五种亚型对激素反应不一，本病在我国仅占原发性肾病的5%～10%，所以不优先考虑。膜性肾病（C错）好发于中老年男性，约60%～70%早期患者经激素及细胞毒药物治疗后可达临床缓解。肾小球囊壁层上皮增生新月体形成（D错）为急进性肾小球肾炎的病理改变，多表现为肾炎综合征及早期少尿性急性肾衰竭，糖皮质激素主要对Ⅱ、Ⅲ型急进性肾小球肾炎有效，对Ⅰ型效果较差（P468）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
微小病变型是细胞免疫，没有免疫复合物沉积，所以糖皮质激素疗效好。膜性肾病钉突形成以后激素疗效就差。激素只是抑制免疫，又不会溶解已形成的免疫复合物
#+END_QUOTE
* 50. 1994N152X 引起原发性肾病综合征的常见肾小球疾病有
A.膜性肾炎
B.膜增殖性肾炎
C.IgA肾病
D.急进性肾炎
答案：AB 
#+BEGIN_QUOTE
（P470）&“原发性肾病综合征（NS）表现为不同类型的病理改变，常见的有：①微小病变型肾病；②系膜增生性肾小球肾炎；③局灶节段性肾小球硬化；④膜性肾病；（A对）⑤系膜毛细血管性肾小球肾炎（B对）”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
肾病综合征的主要病理类型包括微小病变型肾病、局灶节段性肾小球硬化、膜性肾病（A对）、系膜增生性肾小球肾炎、系膜毛细血管性肾小球肾炎（即膜增生型肾炎）（B对）等。多数IgA肾病（C错）的临床表现主要为血尿，伴或不伴轻度蛋白尿，无水肿、高血压和肾功能减退。虽然部分IgA肾病可出现肾病综合征，国内IgA肾病表现为肾病综合征者显著高于国外，但仅约10%～20%，加之IgA肾病仅占原发性肾小球疾病的20%～50%，是我国最常见的肾小球疾病（P468），有些病人可表现为肾病综合征（P469），因此一般不把IgA肾病作为引起原发性肾病综合征的常见肾小球疾病。本题若无“常见”二字，答案即为ABC。急进性肾炎（D错）主要表现为肾炎综合征及早期少尿性肾功能减退，无肾病综合征表现。
#+END_QUOTE
*
* 52. 2003N99B 轻微病变性肾小球肾炎的临床表现是
A.急性肾炎综合征
B.急进性肾炎综合征
C.肾病综合征
D.慢性肾炎综合征
E.隐匿性肾炎综合征
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P470）&“原发性NS（C对）表现为不同类型的病理改变：①微小病变型肾病；②系膜增生性肾小球肾炎；③局灶阶段性肾小球硬化；④膜性肾病；⑤系膜毛细血管性肾小球肾炎”。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626a7367-3600-42ce-879d-962fdaf3d2c4
:END:
53. 2014N69A 肾病综合征患者发生血栓并发症，最常见的部位是
A.肾静脉
B.脾静脉
C.下肢静脉
D.肺静脉
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P473）&“肾病综合征容易发生血栓、栓塞并发症，其中以肾静脉（A对）血栓最为常见，发生率约10%～50%，其中3/4病例因慢性形成，临床并无症状”。
#+END_QUOTE
* 54. 2021N157X 肾病综合征的并发症有
A.急性肾损伤
B.慢性肾衰竭
C.肾静脉血栓
D.蛋白质及脂肪代谢紊乱
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
肾病综合征（NS）的主要临床表现及其并发症的根本原因是由于肾小球基底膜通透性的增加所致，
- 其中感染最常见的并发症，与与尿中免疫球蛋白的大量丢失、免疫功能紊乱、营养不良、激素和细胞毒药物的使用有关，同时也是疾病复发、激素抵抗的重要原因；
- 血栓和栓塞是因多种因素如尿中丢失大量抗凝物质、高脂血症、血液浓缩等导致使血液黏滞度升高，以肾静脉血栓（C对）最为常见；
- 急性肾损伤（A对）是肾病综合征最严重的并发症，尤其是重度水肿的NS患者给予强力利尿治疗时更易发生；多种原因可导致NS患者低血浆白蛋白血症，蛋白代谢呈负平衡，致蛋白质及脂肪代谢紊乱（D对）。
慢性肾衰竭（B）是多种慢性肾脏病进行性进展引起肾单位和肾功能不可逆的丧失，导致以代谢产物和毒物潴留、水电解质和酸碱平衡紊乱以及内分泌失调为特征，全身多系统、多器官受累的临床综合征，属于各种慢性肾脏病（CKD）持续进展至后期的共同结局。教材中未将慢性肾衰竭列入肾病综合征并发症的范畴，故此选项暂为争议项。
#+END_QUOTE
* 55. 2016N172X 下列属于中老年人继发性肾病综合征常见病因的有
A.糖尿病肾病
B.肾淀粉样变性
C.过敏性紫癜肾炎
D.系统性红斑狼疮肾炎
答案：AB 
#+BEGIN_QUOTE
继发性肾病在老年人常见病因为糖尿病肾病（A对）、肾淀粉样变性（B对）、骨髓瘤性肾病、淋巴瘤或实体肿瘤性肾病。过敏性紫癜肾炎（C错）和系统性红斑狼疮肾炎（D错）在中老年人中并不常见，多见于儿童及青少年继发性肾病。继发性肾病在青少年常见病因为系统性红斑狼疮性肾炎、过敏性紫癜肾炎、乙型肝炎病毒相关性肾炎。继发性肾病在儿童常见病因为过敏性紫癜肾炎、乙型肝炎病毒相关性肾炎、系统性红斑狼疮肾炎。
#+END_QUOTE
* 56. 2007N84A 男性，55 岁，因肾病综合征（病理为膜性肾病）入院治疗，在应用利尿剂和糖皮质激素的治疗过程中突然持续性腰痛，尿量减少，下肢浮肿加重，蛋白尿显著增多伴肉眼血尿，血肌酐较前增高，B超示双肾较前增大。最可能的原因是
A.原有肾病加重
B.肾静脉血栓形成
C.伴发泌尿系感染
D.伴发泌尿系肿瘤
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P472）&“本病极易发生血栓、栓塞并发症，肾静脉血栓发生率可高达40%～50%。因此，膜性肾病患者如有突发性腰痛或肋腹痛，伴血尿、蛋白尿加重，肾功能受损，应怀疑肾静脉血栓形成”（B对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
老年男性患者，病理检查为膜性肾病，应用利尿剂和糖皮质激素的治疗（可增加血液粘稠度）过程中突然持续性腰痛，尿量减少（提示可能肾血运障碍），下肢浮肿加重，蛋白尿、血尿较前加重，血肌酐较前增高，B超示双肾较前增大（提示肾脏可能淤血肿大），考虑肾静脉血栓形成（B对）。膜性肾病好发于中老年男性，极易发生血栓、栓塞并发症，肾静脉血栓发生率可高达40%～50%。血栓形成的原因包括：血液浓缩及高脂血症造成血液粘稠度增加；凝血、抗凝和纤溶系统失衡；血小板过度激活；应用利尿剂及糖皮质激素可进一步加重高凝状态。原有肾病加重（A错）多表现为肾病综合征的表现加重，一般不会出现腰痛及双肾肿大。伴发泌尿系感染（C错）常有发热及尿频、尿急、尿痛的尿路刺激征。若伴发泌尿系肿瘤（D错）常为无痛性肉眼血尿，起病较缓，且多单侧发病。
#+END_QUOTE
* 57. 2013N70A 男性，35岁，因蛋白尿原因待查入院，24小时尿蛋白定量3.8g，血白蛋白30g/L，肾活检示：轻度系膜增生性肾炎。该患者最不常见的并发症是
A.水、电解质紊乱
B.肾静脉血栓形成
C.急性肾衰竭
D.营养不良
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
患者尿蛋白3.8g/d（˃3.5g/L），血浆白蛋白低于30g/L（患者30g/L），肾活检显示患者为预后良好的轻度系膜增生性肾小球肾炎，因此该患者可诊断为肾病综合征。肾病综合征常见的并发症包括：①感染，与蛋白质营养不良、免疫功能紊乱及应用糖皮质激素有关；②血栓栓塞并发症，系因血液浓缩及高脂血症造成血液粘稠度增加以及凝血、抗凝和纤溶系统失衡，以肾静脉血栓最常见（B对）；③急性肾衰竭（C对），发生率相对较低，可能与肾间质高度水肿压迫肾小管及大量管型堵塞肾小管有关；④营养不良（D对），与蛋白质经尿液长期大量丢失有关。肾病综合征患者可因有效循环血容量不足而致肾血流量下降，可能会出现肾前性氮质血症，经扩容及利尿治疗容易恢复。由于其肾小管受损较轻，肾小管的浓缩稀释及排泄功能一般正常，较少发生水、电解质紊乱（A错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
* 59. 1989N127X 环磷酰胺的毒性反应有
A.恶心、呕吐及中毒性肝损害
B.抑制骨髓及性腺
C.出血性膀胱炎
D.脱发
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P475-P476）&“2.细胞毒药物…（1）环磷酰胺…主要副作用为骨髓抑制及中毒性肝损害（A对），并可出现性腺抑制（尤其是男性）（B对）、脱发（D对）、胃肠道反应（A对）及出血性的膀胱炎（C对）”。
#+END_QUOTE
* 60. 1996N55A 肾病综合征时的利尿治疗，下列哪项不正确
A.抑制醛固酮、抗利尿激素的分泌——肾上腺皮质激素
B.排钠潴钾利尿剂——安体舒通
C.袢利尿剂——丁尿胺
D.噻嗪类利尿剂——利尿酸钠
E.渗透性利尿剂——低分子右旋糖酐
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P475）&“1.利尿消肿 （1）噻嗪类利尿剂…常用氢氯噻嗪（D错，为本题正确答案）…（2）袢利尿剂…常用呋塞米20～120mg/d（C对）…（3）潴钾利尿剂…常用醛固酮拮抗剂螺内酯20mg，每日3次（B对）…（4）渗透性利尿剂…可选择低分子右旋糖酐（E对）…（5）提高血浆胶体渗透压”。（P475）&“糖皮质激素 通过抑制免疫炎症反应，抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用而发挥其利尿、消除尿蛋白的疗效”（A对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
利尿消肿是肾病综合征常用的对症治疗，对肾病综合征患者的利尿治疗原则上不宜过快过猛，以免造成血容量不足，加重血液高粘度，诱发血栓。利尿消肿是肾病综合征常用的对症治疗，药物治疗一般包括5种类型：①噻嗪类利尿剂，常用的有氢氯噻嗪；②潴钾利尿剂，常用的有氨苯喋啶、螺内酯（安体舒通）（B对）；③袢利尿剂，常用的有呋塞米、布美他尼（丁尿胺）（C对）、依他尼酸（利尿酸钠）；④渗透性利尿剂，常用的有低分子右旋糖酐（E对）；⑤提高血浆胶体渗透压（当患者出现严重低蛋白血症伴水肿而又少尿时适用）。此外，肾上腺皮质激素可通过抑制醛固酮、抗利尿激素的分泌而发发挥其利尿作用（A对）。因此，依他尼酸（利尿酸钠）（D错，为本题正确答案）为袢利尿剂而不是噻嗪类利尿剂。
#+END_QUOTE
* 61. 1997N53A 原发性肾病综合征患者，首次治疗，每日用强的松60mg，三周后尿蛋白仍为（++++），此时应
A.改用地塞米松
B.将泼尼松加量到80mg/日
C.改用环磷酰胺
D.用原量继续观察
E.减少泼尼松用量到40mg/日，加用免疫抑制剂
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P475）&“（三）免疫抑制治疗 1.糖皮质激素（以下简称激素）…使用原则和方案是：①起始足量：常用药物为泼尼松，口服8周，必要时可延长至12周”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
原发性肾病综合征的激素治疗原则：即起始量要足，减剂量和撤药速度要慢，用药时间持续要久（P475）。本例患者首次治疗刚3周，故应该原剂量继续服用至8周（D对E错），必要时可延长至12周。地塞米松（A错）半衰期长，副作用大，现在很少用。起始足量用量后一般不能再继续加量（B错）。环磷酰胺（C错）是细胞毒药物，仅用于激素依赖型或激素抵抗型患者，协同激素治疗，不单独应用。
#+END_QUOTE
* 67. 2010N102A 女性，60岁，间断水肿3年，加重1个月，气短、尿少2天。既往有糖尿病病史2年。查体：血压150/90mmHg，腹水征阳性，下肢明显水肿，其余未见异常。辅助检查：尿蛋白（++++），红细胞0～2/HP，血浆白蛋白20g/L。对该患者最可能的诊断是
A.慢性肾炎急性发作
B.高血压肾损害
C.糖尿病肾病
D.肾病综合征
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
老年女性患者，尿蛋白（++++）（提示尿蛋白˃3.5g/d），血浆白蛋白20g/L（提示低蛋白血症），腹水征阳性，下肢明显水肿，诊断考虑肾病综合征（D对）。慢性肾炎（A错）病程应至少超过3个月，典型表现为血尿、蛋白尿、水肿及高血压的肾炎综合征，通常尿检可见管型，一般无低蛋白血症。高血压肾损害（B错）肾功能减退首先从肾小管浓缩功能开始，肾小球滤过功能仍可长期保持正常或增强（P250），尿改变轻微，很少出现蛋白尿，血尿不明显，血浆白蛋白一般正常，常有高血压的其他靶器官并发症。糖尿病肾病（C错）所引起的肾病综合征常见于病程10年以上的糖尿病患者。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626a7d16-266b-4eb5-9487-ee3bf0c9f1f8
:END:
69. 2010N104A 女性，60岁，间断水肿3年，加重1个月，气短、尿少2天。既往有糖尿病病史2年。查体：血压150/90mmHg，腹水征阳性，下肢明显水肿，其余未见异常。辅助检查：尿蛋白（++++），红细胞0～2/HP，血浆白蛋白20g/L。对该患者最主要的治疗用药是
A.利尿剂
B.糖皮质激素
C.胰岛素
D.血管紧张素转换酶抑制剂
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
肾病综合征的发病机制主要为异常免疫反应激活肾小球内炎症细胞及实质细胞导致滤过膜受损产生蛋白尿及低蛋白血症，继发引起水肿及高脂血症。因此针对其发病机制治疗最重要的为抑制免疫与炎症反应，而糖皮质激素（B对）可通过抑制免疫与炎症反应，抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用发挥利尿、消除蛋白尿的疗效。对严重低蛋白血症、高度水肿而又少尿（尿量<400ml/d）的NS患者，在必需利尿的情况下方可考虑使用利尿剂（A错），但也要避免过频过多。胰岛素（C错）可用于治疗糖尿病及糖尿病肾病，本例患者仅有2年糖尿病史，一般无使用胰岛素必要，对于其肾病综合征治疗意义不大。血管紧张素转换酶抑制剂（D错）除有降低血压作用外，尚有不依赖于降低全身血压而减少尿蛋白的作用，属于对症治疗措施。
#+END_QUOTE
* 71. 2011N106A 患者，男，20岁，因大量蛋白尿1个月入院，病前无上呼吸道感染史。查体：血压120/80mmHg，双下肢有明显可凹性水肿。入院后诊断为肾病综合征，为明确病理类型，行肾穿刺活检，电镜下见有广泛的肾小球脏层上皮细胞足突消失。下列选项中，该病理类型的临床特点是
A.多见于成年女性
B.多伴有镜下血尿
C.表现为典型的肾病综合征
D.有明显的肾功能减退
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
微小病变型肾病典型的临床表现为肾病综合征（C对），男性多于女性（A错），儿童高发，成人发病率降低。微小病变型肾病一般无持续性高血压及明显的肾功能减退（D错），仅15%左右的患者可有镜下血尿（B错）。
#+END_QUOTE
* 74. 2020N83A 男性，15岁。颜面部、双下肢水肿10天。既往体健。查体：T36.5℃，BP120/70mmHg，眼睑水肿，心肺检查未见异常，腹平软，肝脾肋下未触及，下肢凹陷性水肿（++）。化验尿蛋白（++++），沉渣镜检红细胞0～2个/HP，血白蛋白25g/L，血胆固醇8mmol/L，血Cr102μmol/L，血BUN10.5mmol/L。该患者最可能的病理诊断是
A.毛细血管内肾小球肾炎
B.新月体性肾小球肾炎
C.系膜毛细血管性肾小球肾炎
D.微小病变型肾病
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
青少年男性患者，颜面、双下肢水肿（肾性水肿），查体：T36.5℃（体温正常），BP120/70mmHg（血压正常），眼睑水肿（肾性水肿），心肺检查未见明显异常，腹平软，肝脾肋下未触及，下肢凹陷性水肿（++），实验室检查：尿蛋白（++++）（大量蛋白尿），沉渣镜检红细胞0～2个/Hp（＜3个/Hp），血清白蛋白25g/L（<30g/L，低蛋白血症），血胆固醇8mmol/L（＞6.2mmol/L，胆固醇升高），血Cr102μmol/L（男性正常值44～133μmol/L），血BUN10.5mmol/L（成年正常值3.2～7.1mmol/L，升高），根据患者临床表现和实验室检查，符合肾病综合征“三高一低”的诊断标准，最可能的诊断为肾病综合征，最可能的病理诊断为微小病变型肾病（D对），微小病变型肾病约占10岁以下儿童肾病综合征90%以上，10岁以上未成年人肾病综合征50%～70%，成年人肾病综合征10%～20%，其临床特点为严重的蛋白尿，镜下血尿少见，肉眼血尿罕见。以肾病为临床表现的病理类型主要为微小病变、膜性肾病或局灶阶段肾小球硬化；以肾炎为表现的病理类型，系膜增生性或膜增生性肾小球肾炎最为常见；以无症状性血尿、蛋白尿为临床表现，多见于系膜增生和局灶阶段增生性肾小球肾炎。毛细血管内增生性肾小球肾炎（A错）即急性弥漫性增生性肾小球肾炎主要表现为急性肾炎综合征。新月体型肾小球肾炎（B错）即急进性肾小球肾炎，表现为肾炎综合征。系膜毛细血管性肾小球肾炎（C错）即膜增生性肾小球肾炎，常伴有血尿，血清补体水平低下，高血压、贫血及肾功能损害常见，病变持续发展，预后较差。
#+END_QUOTE
* 77. 2015N103A 男性，55岁，间断水肿1年，加重半个月，伴气短、纳差2天入院。查体：BP150/90mmHg，心肺检查未见异常，腹软，肝脾肋下未触及，双下肢凹陷性水肿（++）。化验尿：蛋白（++++），尿糖（±），尿沉渣镜检RBCO～2/HP。B超双肾静脉主干有血栓。肾穿刺检查，最可能的病理结果是
A.系膜毛细血管性肾炎
B.结节性肾小球硬化
C.入球动脉玻璃样变性
D.膜性肾病
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
膜性肾病好发于中老年男性，极易发生血栓、栓塞并发症，本例为中老年男性，有肾静脉血栓，故最可能的病理诊断为膜性肾病（D对）。系膜毛细血管性肾炎（A错）好发于青壮年，几乎所有患者均有血尿。结节性肾小球硬化（B错）是糖尿病肾病的特征性病变，在肾病综合征中少见。入球动脉玻璃样变性（C错）为原发性高血压肾损害的常见病变。
#+END_QUOTE
* 83. 2011N70A 患者，男，40岁，常规体检时发现镜下血尿，尿红细胞5～8/HP，尿蛋白（-），肾功能正常，血压120/80mmHg，B超示双肾未见明显异常，在诊断时，首选的检查是
A.肾脏CT检查
B.肾穿刺活检
C.相差显微镜尿红细胞形态
D.静脉肾盂造影检查
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P477）&“对单纯性血尿患者（仅有血尿而无蛋白尿），需做相差显微镜尿红细胞形态检查（C对）和（或）尿红细胞容积分布曲线测定，以鉴别血尿来源”。
#+END_QUOTE
* 85. 1992N22A 患者男性，34岁，一周前曾感冒低热二天，近三天来发现下肢浮肿，血压20/12KPa（150/90mmHg），尿蛋白（+++），尿沉渣镜检红细胞20～40/高倍视野，颗粒管型偶见，血红蛋白9.8g/dl，A/G2.2/2.4，最可能的临床诊断为
A.急性肾炎
B.慢性肾炎急性发作
C.慢性肾盂肾炎急性发作
D.隐匿性肾炎
E.狼疮性肾炎
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
青年男性患者，一周前感冒低热2天（慢性肾炎急性发作诱因），近3天来下肢浮肿、血压升高、尿检出现蛋白尿、血尿、A/G比例倒置（肾炎综合征），可拟诊为肾炎。其血红蛋白9.8g/dl（正常成年男性血红蛋白12g/dl～16g/dl）提示出现贫血（多提示慢性病程），因此其最可能的诊断为慢性肾炎急性发作（B对）。急性肾炎（A错）可表现为急性肾炎综合征，但一般无贫血。慢性肾盂肾炎急性发作（C错）多表现为发热、恶心呕吐等感染中毒症状以及腰痛、肾区叩痛及尿路刺激征（P493），其肾小球受损较轻，因此较少出现大量蛋白尿，与本例尿蛋白（+++）及A/G比例倒置不符。隐匿性肾炎（D错）又称无症状性血尿或（和）蛋白尿，一般无高血压、水肿及肾功能损害。狼疮性肾炎（E错）多见于青年女性，且往往存在系统性红斑狼疮相关症状，与本例不符。
#+END_QUOTE
* 87. 2020N53A 男性，18岁。发热、咽痛2周后出现颜面水肿、血压升高（160/90mmHg）2天来诊。既往体健。化验尿蛋白（++），沉渣镜检红细胞20～25个/HP，抗链“O”1∶800，血清C3降低。治疗该患者高血压的首选药物是
A.利尿剂
B.β受体拮抗剂
C.钙通道阻滞剂
D.血管紧张素转换酶抑制剂
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
青年男性患者，于感染后2周起病，血压升高，颜面水肿，伴尿蛋白（++）、沉渣镜检红细胞20～25个/HP（正常值<3个/Hp），血清抗链球菌溶血素“O”滴度升高（参考值：阴性），血清C3降低，综合该患者的病史、查体、实验室检查，该患者最可能的疾病是急性肾小球肾炎。对于急性肾小球肾炎引起的一过性轻中重高血压，常与水钠潴留有关，因此治疗该患者高血压的首选药物是利尿剂（A对），经利尿后，血压仍高的患者可选用ACEI/ARB（D错），此类药物除降压以外，还具有保护肾脏，降低蛋白尿的作用。β受体拮抗剂（B错）、钙通道阻滞剂（C错）均是临床上常用的降压药，但都不是高血压合并急性肾小球肾炎的首选药。
#+END_QUOTE
* 88. 2009N69A 下列关于慢性肾炎高血压的治疗方法中正确的是
A.顽固性高血压可联合应用降压药
B.尿蛋白定量大于等于1g/d，血压应控制在130～80mmHg以下
C.尿蛋白定量小于1g/d，血压应控制在125～75mmHg以下
D.血肌酐小于400μmol/L时，才能用ACEI
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾小球肾炎可引起肾实质性高血压，通常需要联合使用降压药物治疗（A对），将血压控制在130/80mmHg以下。慢性肾炎高血压的治疗目标：尿蛋白≥1g/d时，血压应控制在125/75mmHg以下（B错）；尿蛋白≤1g/d时，血压控制可放宽到130/80mmHg以下（C错）。ACEI类药有扩张肾小球动脉的作用，但扩张出球小动脉比扩张入球小动脉更强，导致肾小球有效滤过压降低，造成肾小球滤过率进一步下降，肾功能恶化。另外，肾功能不全病人血钾偏高，而ACEI类药有保钾作用，应用后会使血清钾进一步升高，严重的高钾血症易引起心脏电生理紊乱，发生室颤和心脏停搏。所以有慢性肾功能不全的病人，当血肌酐不高于264μmol/L时，才能用ACEI（D错）。
#+END_QUOTE
* 90. 2007N171A-临床 （临床类）女性，36岁，1年来乏力、易疲倦、腰部不适，有时下肢浮肿，未检查。2个月来加重，伴纳差，血压增高为160/100mmHg，下肢轻度浮肿。尿蛋白（+），沉渣RBC5～10/Hp，偶见颗粒管型，血化验Hb90g/L，血肌酐400μmol/L进行降压治疗时，下列药物不宜选用的是
A.贝那普利
B.氯沙坦
C.氢氯噻嗪
D.氨氯地平
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
动脉血经入球小动脉进入肾小球进行滤过，再经出球小动脉流出肾小球。血液在肾小球滤过时，需要有一定的压力，才能将原尿滤过出去。ACEI、ARB类药有扩张肾小球动脉的作用，但扩张出球小动脉比扩张入球小动脉更强，导致肾小球有效滤过压降低，造成肾小球滤过率进一步下降，肾功能恶化。另外，肾功能不全病人血钾偏高，而ACEI、ARB类药有保钾作用，应用后会使血清钾进一步升高，严重的高钾血症易引起心脏电生理紊乱，发生室颤和心脏停搏。所以有慢性肾功能不全的病人，当血肌酐大于264μmol/L时，不能用ACEI类药物如贝那普利（A对）或ARB类药物如氯沙坦（B对）。氢氯噻嗪（C错）（P171）GFR<30ml/min时作用明显受限，患者血肌酐为400μmol/L，对应CDK3期，GFR大于30ml/min，故可以使用。氨氯地平（D错）禁忌证较少，可用于有肾损害的高血压患者降压。本题答案应为AB，但参考答案为A。
#+END_QUOTE
* 1. 2013N172X 下列情况发生的尿路感染属于复杂性尿感的有
A.尿路结石
B.尿路畸形
C.膀胱输尿管反流
D.慢性肾实质性疾病
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P491）&“复杂性尿感指病人同时伴有尿路功能性或结构性异常或免疫低下（表5-5-1 复杂性尿路感染的危险因素）”。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626a9a0e-66ca-4f7e-aacd-726a5cc5345c
:END:
2. 1989N20A 关于慢性肾盂肾炎的临床表现，下列哪项是错误的
A.可无全身症状
B.尿路刺激征可不典型
C.长期肾小球滤过功能损害往往较肾小管功能损害为重
D.可有高血压
E.轻度水肿 
#+BEGIN_QUOTE
（P493）&“2.慢性肾盂肾炎 临床表现较为复杂，全身及泌尿系统局部表现可不典型（AB对），有时仅表现为无症状性菌尿。半数以上患者可有急性肾盂肾炎病史，后出现程度不同的低热、间歇性尿频、排尿不适、腰部酸痛及肾小管功能受损表现，如夜尿增多、低比重尿等”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾盂肾炎早期病变在肾盂，可累及邻近肾髓质中的肾小管，早期以肾小管功能受损为主，可出现肾小管萎缩及肾间质淋巴-单核细胞浸润等慢性炎症表现（P493），晚期可出现肾小球硬化，导致肾小球滤过功能受损，因此患者肾小管功能损害往往较肾小球滤过功能损害为重（C错，为本题正确答案）。慢性肾盂肾炎除急性发作期外，可无全身症状（A对），尿路刺激征亦不典型（B对）。慢性肾盂肾炎可使肾全积缩小，肾小管萎缩，晚期肾小球硬化，甚至发展为肾衰竭，从而引起肾性高血压（D对）。另外，慢性肾盂性肾炎损伤肾功能，受水钠潴留以及肾素-醛固酮系统的影响，肾脏损伤利尿的激素分泌减少，因此会出现轻度水肿（E对）。
#+END_QUOTE
* A.肾盂积脓与肾周围脓肿
B.败血症与休克
C.肾小管性酸中毒
D.肾功能衰竭
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
肾盂肾炎在局部迁延不愈可导致肾盂积脓，在伴有糖尿病及尿路结石的患者可向周围扩展，导致肾周围脓肿（A对）。肾盂肾炎的致病菌多是革兰阴性杆菌，尤以大肠杆菌常见，在部分抵抗力较低的患者，细菌可侵入血液，引起败血症与休克（B对）。肾盂肾炎可累及邻近肾髓质中的肾小管，出现肾小管萎缩及肾间质淋巴-单核细胞浸润等慢性炎症表现，导致肾小管功能受损，肾小管分泌氢离子和（或）重吸收碳酸氢根离子障碍而产生肾小管酸中毒（C对）。慢性肾盂肾炎晚期可出现肾小球硬化，导致肾小球滤过功能受损，出现肾功能衰竭（D对）。
#+END_QUOTE
* 5. 1990N102C 慢性肾盂肾炎
A.红细胞管型
B.PSP降低
C.二者皆有
D.二者皆无
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P493）&“2.慢性肾盂肾炎临床表现较为复杂…间歇性尿频、排尿不适、腰部酸痛及肾小管功能受损表现”（B对）。（P494）&“1.常规检查 尿液有白细胞尿、血尿、蛋白尿。尿沉渣镜检白细胞＞5/HP称为白细胞尿，几乎所有尿路感染都有白细胞尿，对尿路感染诊断意义较大…尿中发现白细胞管型提示肾盂肾炎”（A错）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
PSP是指尿酚红排泄试验，酚红经静脉注射到人体后，绝大部分会经肾小管分泌，排出体外。当肾小管出现病变时，酚红指示剂的排出量会减少。慢性肾盂肾炎病变主要累及肾盂及肾小管，肾小管分泌排泄功能受损，故PSP下降（B对）。红细胞管型多发生于有血尿的弥漫性肾小球肾炎，慢性肾盂肾炎患者血尿较少见（A错）。
#+END_QUOTE
* 6. 1995N109B 粪链球菌引起的尿路感染，有临床诊断意义的最低菌落计数为
A.清洁中段尿培养，菌落计数为＜1000个/ml
B.清洁中段尿培养，菌落计数为1000个/ml
C.清洁中段尿培养，菌落计数为1万个/ml
D.清洁中段尿培养，菌落计数为5万个/ml
E.清洁中段尿培养，菌落计数为10万个/ml
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P499）&“清洁中段尿细菌定量培养≥10⁵/ml，如临床上无尿感症状，则要求做两次中段尿培养，细菌数均≥10⁵/ml且为同一菌种，称为真性菌尿，可确诊尿路感染；尿细菌定量培养10⁴～10⁵/ml，为可疑阳性，需复查；如＜10⁴/ml则可能为污染。耻骨上膀胱穿刺尿细菌定性培养有细菌生长，即为真性菌尿”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
目前不再强调不同菌种的区别，只规定：清洁中段尿细菌定量培养≥10⁵/ml，且为同一菌种，称为真性菌尿，可确诊尿路感染；尿细菌定量培养10⁴～10⁵/ml，为可疑阳性，需复查；如<10⁴/ml则可能为污染。革兰阳性菌感染细菌定量培养≥10³/ml（B对），革兰阴性菌感染细菌定量培养≥10⁵/ml为细菌尿。
#+END_QUOTE
* 9. 2010N69A 慢性肾盂肾炎早期肾功能减退的主要指标是
A.血尿素氮升高
B.血肌酐升高
C.尿浓缩功能减退
D.肌酐清除率下降
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾盂肾炎原发病灶在肾盂，早期可累及邻近肾髓质中的肾小管，出现肾小管萎缩及肾间质淋巴-单核细胞浸润等慢性炎症表现，导致肾小管功能受损：①尿浓缩功能减退（C对），出现夜尿及低比重尿；②肾小管分泌氢离子和（或）重吸收碳酸氢根离子障碍而产生肾小管酸中毒等。血尿素氮升高（A错）、肌酐清除率下降（D错）、血肌酐升高（B错）均于肾小球滤过功能减退时出现，慢性肾盂肾炎一般在晚期才累及肾小球。
#+END_QUOTE
* 10. 1995N48A 诊断慢性肾盂肾炎时，下列哪项是不正确的
A.静脉肾盂造影中可见到肾盂肾盏变形缩窄
B.必有尿路刺激（尿急、尿频、尿痛）症状
C.无全身症状，只有尿培养反复多次阳性
D.肾小管功能可持续损害
E.可有高血压、水肿、肾功能减退
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾盂肾炎的诊断除反复发作尿路感染病史之外（超过半年），尚需结合影像学及肾脏功能检测：①肾外形凹凸不平，且双肾大小不等；②静脉肾盂造影可见肾盂、肾盏变形，缩窄（A对）；③持续性肾小管功能损害（D对）。具备上述第①、②条的任何一项再加第③条可诊断慢性肾盂肾炎。慢性肾盂肾炎临床表现较复杂，可无全身症状及泌尿系统局部症状，只有尿培养反复多次阳性（C对），即不一定出现尿路刺激（尿急、尿频、尿痛）症状（B错，为本题正确答案）。慢性肾盂肾炎反复迁延不愈，可损伤肾实质，引起肾功能减退，出现水肿及高血压（E对）。
#+END_QUOTE
* 11. 1996N56A 对肾盂肾炎的描述，下列哪项不正确
A.肾盂肾炎病史超过一年即为慢性期
B.“无症状性菌尿”亦需及时系统治疗
C.容易再次复发
D.诊断慢性肾盂肾炎时，过去可无明确病史
E.判定急性期或者慢性期有困难时，可作短期治疗，以利鉴别
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾盂肾炎的诊断除反复发作尿路感染病史之外（超过半年），尚需结合影像学及肾脏功能检测：①肾外形凹凸不平，且双肾大小不等；②静脉肾盂造影可见肾盂、肾盏变形，缩窄；③持续性肾小管功能损害。具备上述第①、②条的任何一项再加第③条可诊断慢性肾盂肾炎（P495）。因此单纯认为肾盂肾炎病史超过一年即为慢性期是错误的（A错，为本题正确答案）。慢性肾盂肾炎半数以上有急性发作病史，有的过去可无明确病史（D对）。肾盂肾炎合并无症状性菌尿，尿路有复杂情况，应及时给予相应治疗（B对）。肾盂肾炎为上尿路感染，治疗不及时或不彻底时容易再次复发（C对）。判定急性期或者慢性期有困难时，可作短期治疗，以利鉴别（E对）。急性者经短期治疗，症状改善明显；慢性肾盂肾炎常有尿路感染易感因素，短期治疗后症状可改善，但若不去除易感因素，常反复发作。
#+END_QUOTE
* 12. 2006N76A 女性，40岁，5天来高热，腰痛伴尿频、尿痛、尿急，曾口服环丙沙星两天不见好转。既往无类似发作史，1个月前曾发现肾盂结石未积极治疗。查体：体温39℃，右肾区有叩击痛，尿蛋白（+），WBC20～30个/HP，偶见白细胞管型，尿比重1.025。最可能的诊断是
A.非复杂性膀胱炎
B.非复杂性急性肾盂肾炎
C.复杂性膀胱炎
D.复杂性急性肾盂肾炎
E.慢性肾盂肾炎
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
40岁女性患者（育龄期妇女，属易感人群），高热、腰痛（感染中毒症状较明显，提示感染部位较高）、伴尿频、尿急、尿痛（尿路刺激征，提示泌尿系感染可能），1个月前发现肾盂结石（存在基础性疾病肾盂结石，可能引起尿路梗阻，属易感因素），既往无类似发作史（考虑急性感染，慢性肾盂肾炎半数以上患者可有急性肾盂肾炎病史P493）诊断为复杂性急性肾盂肾炎（D对B错）。下尿路感染，一般少有高热、腰痛及肾区叩痛，且不会出现白细胞管型，故不选非复杂性膀胱炎（A错）及复杂性膀胱炎（C错）。慢性肾盂肾炎（E错）多有急性肾盂肾炎病史，患者病程5天，既往无类似发作史，故排除。
#+END_QUOTE
* 13. 2007N74A 尿路感染诊断的最重要依据是
A.有尿痛、尿频、尿急症状
B.腰痛和肾区叩击痛
C.有真性细菌尿
D.有白细胞尿
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
尿路感染诊断的最重要依据是有真性细菌尿（C对），真性细菌尿标准包括：①正规清洁中段尿（要求尿停留在膀胱中4～6小时以上）菌定量培养细菌定量培养≥10⁵/ml；②耻骨上膀胱穿刺尿细菌定性培养两次都有细菌（同一菌种）；③如无临床症状，则要求两次细菌培养均为有意义的细菌尿。有些尿路感染可无尿痛、尿频、尿急（A错）等尿路刺激征，而仅有尿培养时出现真性细菌尿即无症状性细菌尿。腰痛和肾区叩击痛（B错）为肾盂肾炎的典型症状，但慢性肾盂肾炎（P493）缓解期可无症状，而仅有细菌尿。白细胞尿（D错）即脓尿对泌尿系感染的诊断有帮助，但不能确诊，因为除膀胱炎等尿路感染外，白带污染、肾结核、支原体及衣原体感染等均可出现白细胞尿。
#+END_QUOTE
* 16. 2018N82A 女性，26岁。尿频、尿急、尿痛伴腰痛3天。既往体健。查体：T 36.8℃，心肺未见异常，腹软，肝脾肋下未触及，双肾区无叩击痛。化验：尿蛋白（±），亚硝酸盐还原试验阳性，沉渣镜检白细胞 20～30/HP，红细胞5～10/HP。患者最可能的诊断是
A.急性膀胱炎
B.急性肾盂肾炎
C.慢性肾盂肾炎
D.尿道综合征
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
26岁女性患者（育龄期女性，尿路感染的易感人群，无感染中毒症状，提示下尿路感染可能性大），伴尿频、尿急、尿痛（尿路刺激征，提示泌尿系感染可能），硝酸盐还原实验阳性，白细胞20～30/HP、红细胞5～10/HP（脓尿，提示泌尿系感染），根据患者既往史、临床表现、实验室检查，诊断考虑急性膀胱炎（A对）。急性膀胱炎（A对）一般仅表现为尿路刺激征，一般无全身感染中毒症状，少数患者可有发热，但体温不超过38.0℃（注：在病例分析题中，临床表现符合尿道感染时，体温超过38.0℃，一般考虑为肾盂肾炎，而低于38℃考虑诊断为膀胱炎）（B错）。慢性肾盂肾炎（C错）（P493）临床表现较复杂，全身及泌尿系统局部症状可不典型，可仅表现为无症状性菌尿，需结合病史，半数以上的患者可有急性肾盂肾炎病史，后出现不同程度的低热、间歇性尿频、排尿不适、腰部酸痛和肾小管功能受损表现（夜尿增多、低比重尿等），急性发作症状明显与急性肾盂肾炎类似，持续发展严重时可发展为慢性肾衰竭。尿道综合征（P495）（D错）常见于女性，患者可有尿路刺激征及排尿不适等尿路刺激症状，但多次检查均无真性细菌尿。
#+END_QUOTE
* 17. 2018N83A 女性，26岁。尿频、尿急、尿痛伴腰痛3天。既往体健。查体：T 36.8℃，心肺未见异常，腹软，肝脾肋下未触及，双肾区无叩击痛。化验：尿蛋白（±），亚硝酸盐还原试验阳性，沉渣镜检白细胞 20～30/HP，红细胞5～10/HP。下列尿检查结果支持该诊断的是
A.可见白细胞管型
B.尿乙酰-β-D-氨基葡萄糖苷酶（NAG）升高
C.清洁中段尿培养有大肠埃希菌
D.尿比重和渗透压下降
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
26岁女性患者（育龄期女性，尿路感染的易感人群，无感染中毒症状，提示下尿路感染可能性大），伴尿频、尿急、尿痛（尿路刺激征，提示泌尿系感染可能），硝酸盐还原实验阳性，白细胞10～20/HP、红细胞5～10/HP（脓尿，提示泌尿系感染），根据患者既往史、临床表现、实验室检查，诊断考虑急性膀胱炎，急性膀胱炎属于下尿路感染，清洁中段尿培养大肠埃希菌阳性多提示膀胱炎（C对）。尿检有白细胞管型（A错）、NAG阳性（B错）、尿比重和渗透压下降（D错）都提示是上尿路感染。
#+END_QUOTE
* 18. 2018N84A 女性，26岁。尿频、尿急、尿痛伴腰痛3天。既往体健。查体：T 36.8℃，心肺未见异常，腹软，肝脾肋下未触及，双肾区无叩击痛。化验：尿蛋白（±），亚硝酸盐还原试验阳性，沉渣镜检白细胞 20～30/HP，红细胞5～10/HP。此时最主要的处理是
A.对症治疗及多饮水
B.单剂量抗生素疗法
C.短疗程抗生素疗法
D.10～14天抗生素疗法
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
26岁女性患者（育龄期女性，尿路感染的易感人群，无感染中毒症状，提示下尿路感染可能性大），伴尿频、尿急、尿痛（尿路刺激征，提示泌尿系感染可能），硝酸盐还原实验阳性，白细胞10～20/HP、红细胞5～10/HP（脓尿，提示泌尿系感染），根据患者既往史、临床表现、实验室检查，诊断考虑急性膀胱炎，目前最主要的处理抗感染治疗——短疗程抗生素疗法（C对），有良好的依从性、花费低和副作用发生率低的优势，与单剂量疗法相比，短疗程疗法更有效；耐药性并无增高；可减少复发，增加治愈率（B错）。对症治疗多饮水属于一般治疗（A错）。10～14天抗生素疗法（D错）为肾盂肾炎病情较轻者的治疗措施。
#+END_QUOTE
* 19. 1999N72A 下列哪项不符合尿道综合征
A.好发于中年女性
B.有尿频
C.有排尿不畅
D.尿白细胞均不增多
E.尿菌培养阴性
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
尿道综合征好发于中年女性（A对），虽有尿频（B对）、尿急、尿痛及排尿不畅（C对）等尿路刺激症状，但多次检查均无真性细菌尿（E对）。尿道综合征患者有两种类型：①感染性尿道综合征：致病微生物为支原体、衣原体等，约占75%，患者可有白细胞尿（D错，为本题正确答案）；②非感染性尿道综合征：病因不明，占25%，无白细胞尿，可能因逼尿肌与膀胱括约肌功能不协调、妇科或肛周疾病及精神焦虑而引起。
#+END_QUOTE
* 21. 1989N128X 预防慢性肾盂肾炎复发的措施有
A.长期、大剂量应用抗菌药物
B.多饮水、及时排尿
C.联合应用二种以上抗菌药物
D.低剂量药物抑菌疗法连续0.5～1年
答案：BD 
#+BEGIN_QUOTE
预防慢性肾盂肾炎复发的措施有：多饮水、勤排尿（B对），通过尿液的反复冲刷使细菌难以定植；注意会阴部清洁；尽量避免尿路器械的使用，必需应用时，严格无菌操作；如必须留置导尿管，前3天给予抗生素可延迟尿感的发生；与性生活有关的尿感，应于性交后立即排尿，并口服一次常用量抗生素；膀胱-输尿管反流者，要“二次排尿”，即每次排尿后数分钟，再排尿一次。低剂量药物抑菌疗法连续0.5～1年（D对）也是比较有效的预防方法，维持尿液中一定的抗生素浓度以抑制细菌生长。长期、大剂量应用抗菌药物（A错）和联合应用两种以上抗菌药物（C错）为慢性肾盂肾炎急性发作的治疗措施，不是预防措施。
#+END_QUOTE
* 22. 1990N20A 急性肾盂肾炎的临床治愈标准
A.膀胱刺激症状消失
B.体温正常
C.尿常规正常
D.腰痛消失
E.以上都不是
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾盂肾炎只有细菌检查即停药后多次尿细菌培养阴性（E对）才能认为临床治愈。膀胱刺激症状消失（A错）、体温正常（B错）、腰痛消失（D错）及尿常规正常（C错）等相关症状及实验室检查只是辅助判断标准，而非治愈标准。急性肾盂肾炎治疗不彻底时，细菌生长虽暂时被抗生素抑制，上述临床症状可暂时消失，但仍残留少量细菌，停药后细菌恢复繁殖，可导致肾盂肾炎复发。
#+END_QUOTE
* 23. 1990N127X 急性肾盂肾炎治疗应该是
A.反复和轮替长期使用各种抗生素
B.用药48小时无效，应考虑换药
C.不宜选用庆大霉素
D.治疗应在尿常规和尿培养后立即开始
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
首次发生的急性肾盂肾炎，在留取尿细菌检查标本后应立即开始治疗（D对）。若治疗停药6周内数次尿细菌培养阴性，就视为临床治愈，不需要反复轮替长期使用各种抗生素（A错）。治疗72小时无好转，应按药敏结果更换抗生素（B错）。首次发生的急性肾盂肾炎的致病菌80%为大肠埃希菌，属革兰阴性杆菌。庆大霉素为氨基糖苷类抗生素，对革兰阴性杆菌有强大的抗菌活性，24小时内有40%～65%以原形经尿液排出，在尿液中的药物浓度高，可用于治疗急性肾盂肾炎（C对），但该药肾毒性较大，需慎用。本题CD选项均正确，但当年给的参考答案为D选项。
#+END_QUOTE
* 26. 2005N75A 下列无症状细菌尿患者中，不需要治疗的是
A.老年人
B.学龄前儿童
C.妊娠妇女
D.肾移植者
E.有尿路梗阻者
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P502）&“无症状性菌尿一般认为有下述情况者应予治疗：①妊娠期无症状性菌尿（C错）；②学龄前儿童（B错）；③曾出现有症状感染者 ；④肾移植（D错）、尿路梗阻（E错）及其他尿路有复杂情况者”。
#+END_QUOTE
* 29. 2008N103A 患者，女，30岁，1周来发热、尿频、尿急、尿痛伴腰痛，既往无类似病史。查体：体温38.3℃，心肺检查未见异常，腹软，肝脾肋下未触及，双肾区有叩击痛。化验：尿蛋白（+），白细胞30～50个/HP，可见白细胞管型。不宜作为首选的治疗药物是
A.喹诺酮类
B.头孢菌素类
C.红霉素
D.半合成广谱青霉素
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾盂肾炎常见致病菌为革兰阴性杆菌，以大肠埃希菌最常见，约占全部尿路感染的85%。红霉素（C错，为本题正确答案）为大环内酯类抗生素，对革兰阳性菌如金葡菌、溶血性链球菌、肺炎球菌、白喉杆菌、炭疽杆菌及梭形芽胞杆菌等效果较好，对革兰阴性杆菌效果较差。喹诺酮类（A对）、头孢菌素类等（B对）、半合成青霉素类（D对）对革兰阴性杆菌效果较好，且在尿液中浓度较高，常作为肾盂肾炎的优选药物。
#+END_QUOTE
* 30. 2008N104A 患者，女，30岁，1周来发热、尿频、尿急、尿痛伴腰痛，既往无类似病史。查体：体温38.3℃，心肺检查未见异常，腹软，肝脾肋下未触及，双肾区有叩击痛。化验：尿蛋白（+），白细胞30～50个/HP，可见白细胞管型。一般用药的疗程是
A.3天
B.7天
C.14天
D.20天
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾盂肾炎病程较长，病情较重，除有膀胱刺激症状外，还有寒战、高热和肾区叩痛，抗生素疗程应在2周以上（C对）。3天（A错）疗程适用于育龄女性急性膀胱炎的治疗（P495）。7天（B错）疗程适用于妊娠妇女、老年患者、糖尿病患者、免疫力低下患者及男性患者的急性膀胱炎的治疗。泌尿系感染治疗无20天（D错）疗程。
#+END_QUOTE
* 32. 2022N83A 女性，32岁，发热 ，尿频尿急尿痛伴腰痛3天，既往无类似病史，查体：T：38℃，血压：120/80mmHg，心肺查体未见明显异常，肝脾肋下未触及，双肾区可见叩击痛。血常规：Hb：132g/L，白细胞：11.6×10⁹/L，中性粒细胞80%，尿蛋白（+），镜下尿沉渣镜检红细胞2～5个/HP，白细胞30～40个/HP，可见白细胞管型。以下不作为常用治疗的药物是
A.环丙沙星
B.阿莫西林
C.罗红霉素
D.头孢呋辛
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
育龄期女性患者，尿频尿急尿痛伴腰痛3天（尿道刺激征，提示泌尿系统感染，急性病程），既往无类似病史，查体：T：38℃（＞37.3℃，发热），血压：120/80mmHg（血压正常），心肺查体未见明显异常，肝脾肋下未触及，双肾区可见叩击痛（提示肾盂肾炎）。血常规：Hb：132g/L（女性正常值110～150g/L），白细胞：11.6×10⁹/L（＞10×10⁹/L，白细胞计数升高），中性粒细胞80%，尿蛋白（+），镜下尿沉渣镜检红细胞2～5个/HP（＞3个/HP，镜下血尿），白细胞30～40个/HP（＞5个/HP，白细胞尿），可见白细胞管型（提示肾盂肾炎），根据患者的病程、临床表现和体征、实验室检查结果，最可能的诊断是急性肾盂肾炎，急性肾盂肾炎的致病菌80%为大肠埃希菌，因此首选药物应选择对革兰阴性杆菌有效的药物，常用药物有喹诺酮类（如氧氟沙星、环丙沙星）（A对）、半合成青霉素类（如阿莫西林）（B对）、头抱菌素类（如头孢呋辛）（D对）等。用药72小时疗效显著者继续用药，否则应按照药敏结果更改抗生素。罗红霉素（C错）为大环内酯类抗生素，大环内酯类抗菌谱较窄，第一代药物主要对大多数革兰阳性菌、厌氧球菌和包括奈瑟菌、嗜血杆菌及白喉棒状杆菌在内的部分革兰阴性菌有强大抗菌活性，因此不作为急性肾盂肾炎的常用药物。
#+END_QUOTE
* 33. 2022N84A 女性，32岁，发热 ，尿频尿急尿痛伴腰痛3天，既往无类似病史，查体：T：38℃，血压：120/80mmHg，心肺查体未见明显异常，肝脾肋下未触及，双肾区可见叩击痛。血常规：Hb：132g/L，白细胞：11.6×10⁹/L，中性粒细胞80%，尿蛋白（+），镜下尿沉渣镜检红细胞2～5个/HP，白细胞30～40个/HP，可见白细胞管型。一般治疗的疗程为
A.3～5天
B.6～9天
C.10～14天
D.15～20天 
#+BEGIN_QUOTE
育龄期女性患者，尿频尿急尿痛伴腰痛3天（尿道刺激征，提示泌尿系统感染，急性病程），既往无类似病史，查体：T：38℃（＞37.3℃，发热），血压：120/80mmHg（血压正常），心肺查体未见明显异常，肝脾肋下未触及，双肾区可见叩击痛（提示肾盂肾炎）。血常规：Hb：132g/L（女性正常值110～150g/L），白细胞：11.6×10⁹/L（＞10×10⁹/L，白细胞计数升高），中性粒细胞80%，尿蛋白（+），镜下尿沉渣镜检红细胞2～5个/HP（＞3个/HP，镜下血尿），白细胞30～40个/HP（＞5个/HP，白细胞尿），可见白细胞管型（提示肾盂肾炎），根据患者的病程、临床表现和体征、实验室检查结果，最可能的诊断是急性肾盂肾炎，急性肾盂肾炎的致病菌80%为大肠埃希菌，因此首选药物应选择对革兰阴性杆菌有效的药物，一般治疗的疗程为10～14天（C对）。
#+END_QUOTE
* 39. 2021N84A 女性，24岁。2天来突然出现发热伴尿频，尿急，尿痛来诊。既往体健。查体：T38℃，左肾区有叩击痛。最有效的治疗方案是
A.3天疗程SMZ-TMP疗法
B.10～14天疗程喹诺酮类疗法
C.规律抗结核治疗
D.降温处理
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
育龄期青年女性患者（急性肾盂肾炎的高发人群），2天来突然出现（起病急）发热伴尿频，尿急，尿痛来诊（尿路刺激征），既往体健。查体：T38℃（正常体温36～37℃，发热），左肾区有叩击痛（急性肾盂肾炎常见症状），根据患者的病史、查体结果、实验室检查，最可能的诊断是急性肾盂肾炎，针对该患者最有效的治疗方案是10～14天疗程喹诺酮类疗法（B对）。3天疗程SMZ-TMP疗法（A错）主要用于急性膀胱炎（P495）。该患者不存在结核感染，因此不需要抗结核治疗（C错）。患者发热主要以病因治疗为主，降温处理（D错）用于高热患者的对症处理。
#+END_QUOTE
* 1. 1997N152X 急性肾小管坏死的发病机理有
A.肾缺血
B.肾中毒
C.原尿外漏
D.肾小管阻塞
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P511）&“引起肾性AKI的病因众多，可累及肾单位和间质任何部位。以肾缺血（A对）和肾毒性物质（B对）导致肾小管上皮细胞损伤最为常见，通常称为ATN，其他还包括急性间质性肾炎、肾小球疾病（包括肾脏微血管疾病）血管疾病和肾移植排斥反应等五大类”。（八版内科学P518）&“缺血/再灌注…小管管型形成导致小管梗阻（D对），管内压增加，GFR下降。小管严重受损可导致肾小球滤过液的反渗，通过受损的上皮或小管基底膜漏出（C对），致肾间质水肿和肾实质进一步损伤”。
#+END_QUOTE
* 2. 2002N154X 急性肾功能衰竭少尿期的表现是
A.高钾血症
B.高钠血症
C.高钙血症
D.高磷血症
答案：AD 
#+BEGIN_QUOTE
（P513）&“2.进展期和维持期…此外，水、电解质和酸碱平衡紊乱多表现为水过多、代谢性酸中毒、高钾血症（A对）、低钠血症（B错）、低钙（C错）和高磷血症（D对）等”。
#+END_QUOTE
* 3. 2004N78A 下列关于急性肾衰竭的叙述，正确的是
A.肾性急性肾衰竭时通常尿液浓缩，尿比重和渗透压高
B.尿量是判断有无急性肾衰竭的唯一指标
C.20%的急性肾衰竭与创伤和手术相关
D.高血钾是少尿期最主要的死亡原因
E.多尿期时氮质血症恢复正常
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾损伤少尿期肾排泄钾减少、酸中毒及组织分解过快共同导致血钾升高致高钾血症，高钾血症引起心脏电生理紊乱，甚至心跳骤停，导致猝死，高钾血症是少尿期最主要的死亡原因（D对）。肾性急性肾衰竭时，肾小管浓缩功能受损，常排出低渗尿（A错），尿比重固定在1.010～1.014之间。尿量明显减少是肾功能受损的最突出表现，但急性肾衰竭后期尿量增多，每日尿量可达3000～5000ml，因此尿量并不是判断有无急性肾衰竭的唯一指标（B错）。急性肾衰约60%与创伤和手术相关（C错），约40%为内科原因所致的血流动力学改变或由肾毒素造成。在多尿期早期时仍处于氮质血症（E错）和水、电解质失衡状态，肌酐和血钾水平仍高，随肾功能逐渐恢复才降至正常。
#+END_QUOTE
* 4. 2007N146X 肾前性急性肾衰竭的特点有
A.尿比重＞1.018
B.血尿素氮/肌酐＞20
C.肾衰指数＞1
D.滤过钠分数＞1
答案：AB 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾损伤（AKI）以往称为急性肾衰竭（ARF），急性肾损伤分为三类即肾前性、肾性和肾后性。肾前性急性肾衰竭又称为肾前性氮质血症，是指有效循环血量下降所致的功能性肾小球灌注压下降，早期肾实质的结构并无异常变化；在肾脏血供和肾小球灌注压恢复之后，肾小球滤过率（GFR）可恢复正常。主要特点包括：肾脏水钠重吸收增多，尿比重>1.018（A 对）；血尿素氮/ 肌酐比值明显升高（>20）（B 对）；早期肾小管对于原尿中钠的重吸收尚正常，因此肾衰指数<1（C错），滤过钠分数<1（D错）。
#+END_QUOTE
* 5. 2008N70A 下列选项中，支持肾缺血性急性肾衰竭的实验室检查指标是
A.尿渗透压＞500mmol/L
B.尿钠浓度＞20mmol/L
C.尿比重＞1.018
D.血尿素氮/血肌酐＞20
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾损伤（AKI）以往称为急性肾衰竭（ARF），分为三类即肾前性、肾性和肾后性。肾缺血会损伤肾小管上皮细胞，可引起急性肾小管坏死（ATN），引起肾性AKI。由于肾小管坏死，其对于原尿的浓缩功能受损，尿渗透压<250mOsm/kg H₂O（正常值为600～1000mOsm/kg H₂O）（A错），尿比重<1.012（正常值为1.015～1.025）（C错）。由于肾小管的重吸收功能受损，尿钠浓度>20mmol/L（B对），血尿素氮/血肌酐<10～15（正常情况下，肾小管对尿素氮的重吸收率为30%～40%，有少量排泌；肾小管对肌酐基本不重吸收且排泌量较少）（D错）。
#+END_QUOTE
* 6. 2012N172X 下列支持急性肾小管坏死的尿液检查结果有
A.尿比重＜1.010
B.尿渗透压＜300mOsm/Kg·H₂O
C.尿钠浓度＜20mmol/L
D.肾衰指数＜1
答案：AB 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾损伤（AKI）以往称为急性肾衰竭（ARF），急性肾损伤分为三类即肾前性、肾性和肾后性。急性肾小管坏死（ATN）时，肾小管浓缩及稀释功能受损功能，出现低渗及低比重尿、尿钠浓度增高。急性肾小管坏死的尿液诊断标准为：尿比重<1.010（A对），尿渗透压<300mOsm/kg H₂O（B对）（但九版P515表5-9-2中已更新至尿渗透压<250mOsm/kg H₂O），尿钠浓度˃20mmol/L（C错），肾衰指数˃1（D错）。
#+END_QUOTE
* 7. 2016N69A 急性肾小管坏死维持期出现的实验室异常是
A.血尿素氮与肌酐的比值减低
B.血红蛋白中度以上减低
C.血钾浓度减低
D.尿钠浓度减低
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾小管坏死（以下简称ATN）维持期血尿素氮及肌酐均升高，但肌酐升高幅度相对更高，因此血尿素氮与肌酐的比值降低（A对），常<10～15。ATN维持期可出现轻度贫血，可能与毒素蓄积有关。因红细胞寿命达120天，而ATN病理进程相对较短，红细胞减少相对少，因此贫血（血红蛋白降低）一般为轻度（B错）。ATN维持期多有少尿，此时肾脏排泌H⁺、K⁺减少，导致血钾浓度升高，此外酸中毒可促进K⁺向细胞外转移，进一步升高血钾浓度（C错）。ATN时，肾小管重吸收功能降低，导致尿钠浓度升高（>20mmol/L）（D错），钠排泄分数大于1％。
#+END_QUOTE
* 8. 1989N17A 急进性肾炎持续少尿伴高钾血症时的首选治疗措施是
A.肾移植
B.大剂量维生素C静脉滴注
C.绝对卧床
D.血液透析
E.预防感染
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P516）&“其中紧急透析指征包括：预计内科保守治疗无效的严重代谢性酸中毒（动脉血pH＜7.2）、高钾血症（K⁺＞6.5mmol/L或出现严重心律失常等）、积极利尿治疗无效的严重肺水肿以及严重尿毒症症状如脑病、心包炎、癫痫痛发作等”（D对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
急进性肾炎少尿可导致代谢废物及尿毒症毒素淤积，高钾血症容易导致严重心律失常，可威胁患者生命，治疗首选血液透析（D对）。肾移植（A错）要在病情静止半年，特别是Ⅰ型患者血中抗GBM抗体须转阴后半年进行（P468），非首选。大剂量维生素C静脉滴注（B错）在治疗克山病，治疗精神性疾病方面有应用。卧床休息（C错）不能达到治疗目的，因高血钾会导致心脏骤停，要紧急处理。预防感染（E错）不是急进性肾炎的治疗方法。
#+END_QUOTE
* 11. 1991N145X 急性肾衰竭时，采用透析疗法的适应证是
A.水中毒
B.血钾5.5mmol/L
C.血尿素氮＞100mg/d1
D.厌食、呕吐、肌肉抽搐
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
肾透析治疗的指征：血肌酐每日升高>176.8μmol/L（或血肌酐浓度>442μmol/L）；血尿素氮每日升高>8.9mmol/L（或血尿素氮浓度>21.4mmol/L）（C对）；血钾每日升高>1mmol/L（或血钾浓度>6.5mmol/L）（B错）；严重酸中毒（CO₂CP<13mmol/L、pH<7.2）；利尿剂难以控制的水超负荷（A对）；药物治疗难以控制的高血压；出现尿毒症严重并发症。厌食、呕吐、肌肉抽搐（D对）为电解质失衡和神经肌肉系统兴奋性增加所致，为严重的尿毒症并发症，也应进行透析疗法。AKI的透析治疗可选择腹膜透析、间歇性血液透析、连续性肾脏替代治疗。
#+END_QUOTE
* 12. 2017N157X 重症急性肾衰竭透析治疗的方法有
A.间歇性血液透析
B.连续性动-静脉血液滤过
C.连续性静-静脉血液滤过
D.腹膜透析
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾衰竭患者出现了严重高血钾症（>6.5mmol/L）、代谢性酸中毒（pH<7.15）、容量负荷过重对利尿剂治疗无效、心包炎和严重脑病等都是透析治疗指征，属于重症急性肾衰竭。采用透析治疗方法可选择腹膜透析（D对）、间歇性血液透析（A对）或连续性肾脏替代治疗。其中连续性肾脏替代治疗包括连续性静-静脉血液滤过（C对）、连续性静-静脉血液透析、连续性静-静脉血液透析滤过、连续性动静脉血液滤过（B对）、连续动静脉血液透析滤过等一系列方法。腹膜透析重症急性肾衰竭治疗中已少采用（D错），因其透析效率较差且有发生腹膜炎的风险，但在经济欠发达地区以及灾难性事件导致大量患者需要治疗时，仍可采用腹膜透析治疗。
#+END_QUOTE
* 14. 1992N70A 关于急性肾功能衰竭，下列哪项说法是错误的
A.急性肾功能衰竭是各种急腹症常见的并发症
B.肾前性肾功能衰竭，只要警惕到发生的可能，是可以预防的
C.肾后性肾功能衰竭，若能及时解除尿路梗阻，预后良好
D.尿量、比重及血尿素氮、肌酐等测定可用于急性肾功能衰竭的诊断
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
部分急腹症可引起急性肾功能衰竭，但急性肾衰竭并非各种急腹症的常见并发症（A错，为本题正确答案）。肾前性肾功能衰竭多由于肾脏血液灌流不足导致（P511），患者多有可导致有效循环血量不足的某些基础疾病，只要警惕到发生的可能，及时纠正低灌注状态，肾前性肾功能衰竭是可以预防的（B对）。肾后性肾功能衰竭常见于急性尿路梗阻，早期肾脏病变轻微，及时解除梗阻可降低囊内压，GFR可恢复正常，预后通常良好（C对）。急性肾功能衰竭时，尿量降低、血尿素氮及肌酐升高，因此尿量、比重及血尿素氮、肌酐等测定可用于急性肾功能衰竭的诊断（D对）。
#+END_QUOTE
* 1. 1989N21A 尿毒症发病机制中，“健存”肾单位学说的内容是
A.全部肾小球受损害，仅肾小管健存
B.肾脏病时，全部肾单位同时普遍蒙受损害
C.一批肾单位受损害坏死后，又重新再生一批肾单位，以取得代偿
D.一批肾单位受损害坏死后，剩余的正常肾单位起代偿作用
E.以上都不是
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P519）&“肾单位高灌注、高滤过：研究认为慢性肾衰竭时残余肾单位肾小球出现高灌注高滤过状态是导致肾小球硬化和残余肾单位进一步丧失的重要原因”（P519）&“肾单位高代谢：慢性肾衰竭时残余肾单位肾小管高代谢状况，是肾小管萎缩、间质纤维化和肾单位进行性损害的重要原因之一”（D对）。
#+END_QUOTE
*
* 2. 1999N133C 肾功能不全代偿期
A.血肌酐＜178μmol/L
B.GFR25～50ml/min
C.两者均是
D.两者均不是
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
随着临床和基础研究的不断进展，关于慢性肾衰竭的分期标准也在不断更新。美国肾脏病基金会专家组主要依据肾小球滤过率GFR（正常值90～110ml/min）将慢性肾脏病（CKD）分为5期：1期（≥90ml/min）；2期（60～89ml/min）；3期（30～59ml/min）；4期（15～29ml/min）；5期（<15ml/min）（P518）。我国主要依据血肌酐值Scr（正常值44～133μmol/L）将慢性肾功能不全分为4期：肾功能代偿期（133～177μmol/L）（A对）；肾功能失代偿期（186～442μmol/L）；肾功能衰竭期（451～707μmol/L）；尿毒症期（≥707μmol/L）。此4期分别对应CKD分期的2、3、4、5期。因此肾功能不全代偿期GFR为60～89ml/min（B错）。
#+END_QUOTE
* 4. 2002N66A 下列引起尿毒症某些症状的毒素中，不属于小分子毒素的是
A.尿素
B.尿酸
C.溶菌酶
D.胍类
E.胺类
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
根据尿毒症毒素分子量的大小可将尿毒症毒素分为小分子物质（分子量<500道尔顿）：如尿素（量最多）（A对）、尿酸（B对）、胍类（D对）、各种胺类（E对）、酚类等；中分子物质（分子量500～5000道尔顿）：如甲状旁腺激素类；大分子物质（分子量˃5000道尔顿）：如核糖核酸酶、β₂微球蛋白、维生素A、溶菌酶（C错，为本题正确答案）等。
#+END_QUOTE
* 6. 1990N74A 慢性肾炎患者，近10天来出现厌食、恶心、乏力，来急诊，首先宜查
A.内生肌酐清除率
B.HbsAg
C.钡餐检查
D.血尿素氮、肌酐，二氧化碳结合力
E.不需化验检查
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾炎患者，近10天来加重，应考虑肾病病情是否恶化，急诊宜先查肾功能，首选检查指标为血尿素氮、肌酐和二氧化碳结合力（D对），以明确有无肾衰竭和酸中毒，其他选项检查可以做，但不是主要的。内生肌酐清除率（A错）可用于慢性肾衰的分期，但不是肾功能检查的首选指标。乙肝表面抗原（HBsAg）（B错）是乙肝病毒的外壳蛋白，其出现常提示乙型病毒性肝炎活动期。钡餐检查（C错）主要用于消化道病变的检查。
#+END_QUOTE\
* A.代谢性酸中毒
B.高钙血症
C.贫血
D.低磷血症
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾衰竭时，肾小管泌氢障碍或碳酸氢根离子重吸收能力下降，可引起代谢性酸中毒（A对）；肾组织分泌的促红细胞生成素减少，从而导致肾性贫血（C对）。慢性肾衰竭患者尿磷排出减少，可致血磷升高（D错）；低钙血症（B错）与钙摄入不足、活性维生素D缺乏、高磷血症、代谢性酸中毒等因素有关。
#+END_QUOTE
* 8. 1991N23A 大部分慢性肾功能衰竭患者血压增高的主要原因是
A.血浆肾素活性增高
B.水、钠潴留，血容量扩张
C.前列腺素分泌减少
D.血管舒缓素分泌减少
E.儿茶酚胺分泌过多
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾衰竭患者血压增高多由于水、钠潴留、肾素-血管紧张素增高和（或）某些舒张血管的因子产生不足所致。由于慢性肾衰竭的突出表现为肾小球率过滤降低所致的水、钠潴留，故水、钠潴留所致的血容量扩张为慢性肾功能衰竭患者血压增高的主要原因（B对）。肾素活性增高（A错）、前列腺素分泌减少（C错）、血管舒缓素分泌减少（D错）也起到了促使血压增高的因素，但不是主要原因。儿茶酚胺分泌过多（E错）为原发性高血压的发病机制（P248）。
#+END_QUOTE
* 14. 2000N69A 导致肾性骨病的病因中，下列哪项不正确
A.缺乏活性维生素D₃
B.继发性甲状旁腺功能亢进
C.营养不良
D.铝中毒
E.铁负荷减少
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
肾性骨营养不良是由慢性肾功能衰竭导致的骨代谢病，简称肾性骨病，包括纤维囊性骨炎（高转化骨病）、骨再生不良、骨软化症（低转化性骨病）及骨质疏松症。纤维囊性骨炎主要由PTH（甲状旁腺激素）过高引起（B对），其破骨细胞过度活跃，引起骨炎融化，骨质重吸收增加，骨的胶原基质破坏，而代以纤维组织，形成纤维囊性骨炎，易发生肋骨骨折。骨软化症主要由于骨化三醇（活性维生素D₃）不足（A对）或铝中毒（D对）引起骨组织钙化障碍，导致未钙化骨组织过分堆积，成人以脊柱和骨盆表现最早且突出，可有骨骼变形。慢性肾衰竭患者消化吸收功能障碍可出现营养不良，营养不良（C对）导致骨质合成及钙化不足，导致肾性骨病。导致肾性骨病的病因为铁负荷增加而非减少（E错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
* 17. 2022N157X 慢性肾衰竭患者的饮食治疗原则有
A.高蛋白饮食
B.注意补充维生素
C.尽可能低磷饮食
D.足量热量
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P523-P524）&“（二）营养治疗　限制蛋白饮食（A错）是治疗的重要环节…无论应用何种饮食治疗方案，都必须摄入足量热量（D对）…此外还需注意补充维生素（B对）及叶酸等营养素以及控制钾、磷等的摄入（C对）”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾衰竭患者的饮食治疗原则有：①低蛋白饮食是营养治疗的核心（A错）；②保证足够的热量摄入（D对）；③注意补充其他营养素，如水溶性维生素、叶酸以及钙、铁、锌等（B对）；④控制钾、磷的摄入（C对），除非禁忌症存在，推荐减少钠盐的摄入。
#+END_QUOTE
* 18. 2015N172X 下列属于尿毒症肾性骨营养不良的疾病有
A.纤维囊性骨炎
B.骨生成不良
C.骨软化症
D.骨硬化症
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P522）&“慢性肾衰竭出现的骨矿化和代谢异常称为肾性骨营养不良，包括高转化性骨病、低转化性骨病（包括骨软化症、骨再生不良）（BC对）和混合性骨病，以高转化性骨病最多见”。（P522）&“高转化性骨病主要由于PTH过高引起…形成纤维囊性骨炎（A对），易发生肋骨骨折。X线检查可见骨骼囊样缺损及骨质疏松的表现”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
慢性肾脏病患者存在钙、磷等矿物质代谢及内分泌功能紊乱，导致矿物质异常、骨病、血管钙化等临床综合征，即肾性骨营养不良，包括高转化性骨病（纤维囊性骨炎）（A对）、低转化性骨病（包括骨软化症、骨再生不良）（BC对）及骨质疏松症。六版内科学P546、五版内科学P573均明确指出肾性骨营养不良症包括骨硬化症（D），七、八、九版内科学均未明确说明肾性骨营养不良是否包括骨硬化症，所以D选项存在争议，参考答案为ABC，故默认D选项不属于肾性骨营养不良。
#+END_QUOTE
* 19. 1988N20A 给尿毒症患者含必需氨基酸为主的低蛋白饮食，主要目的是
A.改善机体一般状况
B.辅助提高二氧化碳结合力，改善酸中毒
C.利用体内非蛋白氮合成蛋白质
D.改善肾小球的滤过功能，使尿毒症好转
E.以上都不是
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
限制蛋白饮食是治疗的重要环节，能够减少含氮代谢产物生成，减轻症状及相关并发症，甚至可能延缓病情进展。必需氨基酸指人体不能合成或合成速度远不适应机体的需要，必需由食物蛋白供给；如有条件，在低蛋白饮食的基础上，以必需氨基酸为主，减少非必需氨基酸摄取量，而利用体内非蛋白氮合成蛋白质（C对），既可减少蛋白质摄取量，又可促进体内非蛋白氮的代谢，减少其在体内蓄积产生的危害。限制蛋白质饮食的主要目的是促进含氮代谢产物的代谢，减轻症状及相关并发症，而非改善机体一般状况（A错）。给予以必需氨基酸为主的低蛋白饮食并不能提高二氧化碳结合力也不能改善肾小球的滤过功能（BD错）。
#+END_QUOTE
* 22. 2000N154X 下列哪些是慢性肾功能衰竭的透析指征
A.血BUN≥35.7mmol/L（100mg/dl）
B.血钾＞6.0mmol
C.二氧化碳结合力＜17.1mmol/L
D.血肌酐＞884μmol/L（10mg/dl）
答案：AD 
#+BEGIN_QUOTE
肾透析治疗的指征包括：①血钾大于6.5mmol/L（B错）；②血尿素氮˃21.4mmol/L（A对），或血肌酐˃442μmol/L（D对）；③血肌酐每日升高˃176.8μmol/L，或血尿素氮每日升高˃8.9mmol/L；④急性肺水肿；⑤无明显高分解代谢，但无尿2天或少尿4天以上；⑥严重酸中毒：CO₂CP<13mmol/L（C错）、pH<7.25（九版内科学更新数据为pH < 7.2）。本题选项的数据来源为旧版教材（五版内科学P567），有关急性肾损伤（肾衰竭）的肾脏代替治疗以九版内科学P516 相关内容为准。
#+END_QUOTE
* 26. 2013N102A 男性，45岁，间断双下肢水肿伴蛋白尿10年，乏力，纳差，恶心1周，刷牙时牙龈出血伴皮肤碰后发青3天入院。入院时测血压150/90mmHg，化验血Hb80g/L，WBC6.4×10⁹/L，Plt192×10⁹/L。蛋白尿（++），尿比重1.010，尿糖（±），偶见颗粒管型。血Cr707μmol/L。该患者血肌酐升高的最可能病因是
A.慢性肾小球肾炎
B.肾病综合征
C.高血压病肾损害
D.糖尿病肾病
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
中青年男性患者（慢性肾小球肾炎主要好发人群），间断双下肢水肿伴蛋白尿10年（慢性进程），出现乏力、纳差、恶心及出血症状（提示肾功能减退），血压150/90mmHg，血Hb80g/L（正常成年男性Hb120g/L～160g/L，出现贫血多提示慢性病程），蛋白尿（++）。以上均提示该患者最可能的诊断为慢性肾小球肾炎肾功能衰竭，化验血肌酐为707μmmol/L，达到了慢性肾衰尿毒症期的标准（血肌酐≥707μmol/L），因此该患者血肌酐升高的最可能病因是慢性肾小球肾炎（A对）。肾病综合征（B错）两个必需诊断标准为：①蛋白尿大于3.5g/d（定性试验应+++～++++）；②血浆白蛋白低于30g/L（P470）。本例患者尿蛋白（++）未达肾病综合征尿蛋白标准且未提及低蛋白血症，因此排除肾病综合征。高血压病肾损害（C错）需有较长的高血压病史，很少出现蛋白尿，肾功能减退首先从肾小管浓缩功能减退开始（P250）。本例患者并无高血压病史，入院时血压仅150/90mmHg，蛋白尿（++），故排除高血压肾损害。糖尿病肾病（D错）需有较长的糖尿病病史，且血糖升高，尿糖阳性，故排除糖尿病肾病。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
1我国慢性肾衰最常见原因是慢性肾小球肾炎，国外是高血压性肾小动脉硬化和糖尿病肾病。
2.肾炎多为眼睑水肿，肾综多下肢水肿。
3.肾综多致血栓形成。
4.肾综一般不会形成慢性肾衰。
所以要综合考虑。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
记住：慢性肾炎那些临表都是可有可无！！！
考过很多次了
⚠️千万别根据血尿排除它
#+END_QUOTE
* 29. 2013N104A 男性，45岁，间断双下肢水肿伴蛋白尿10年，乏力，纳差，恶心1周，刷牙时牙龈出血伴皮肤碰后发青3天入院。入院时测血压150/90mmHg，化验血Hb80g/L，WBC6.4×10⁹/L，Plt192×10⁹/L。蛋白尿（++），尿比重1.010，尿糖（±），偶见颗粒管型。血Cr707μmol/L。该患者出血倾向最可能的原因是
A.血管脆性增加
B.血小板功能减低
C.凝血因子缺乏
D.纤溶亢进
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
晚期肾衰患者有出血倾向，其原因多与体内尿毒症毒素蓄积抑制血小板功能，导致血小板功能减低有关（B对），部分患者也可有凝血因子Ⅷ缺乏。凝血因子缺乏（C错）为肝病导致出血倾向的主要原因（P406）。血管脆性增加（A错）和纤溶亢进（D错）均不是慢性肾衰竭患者出血的病因。
#+END_QUOTE