#+title: 内科学/循环系统/心力衰竭/真题
#+deck:内科学::循环系统::心力衰竭::真题

* :PROPERTIES:
:id: e1120bde-a345-4fc2-958c-42d0c33a8625
:END:
1. 2010N57A 因血管舒缩障碍所致晕厥的疾病是  
A.颈动脉窦综合征
B.高通气综合征
C.低血糖综合征
D.阿-斯综合征
** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（九版诊断学P57）&“1.血管舒缩障碍 见于单纯性晕厥、体位性低血压、颈动脉窦综合征（A对）、排尿性晕厥、咳嗽性晕厥及疼痛性晕厥等”。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 09b55043-f794-43b8-b0ff-58257715fd15
:END:
2. 1999N47A 关于无症状性心力衰竭，下列哪项正确 
A.左室已有功能下降，LVEF＜50%，有神经内分泌激活
B.左室已有功能下降，LVEF＞50%，有神经内分泌激活
C.左室已有功能下降，LVEF＜50%，无神经内分泌激活
D.左室已有功能下降，LVEF＞50%，无神经内分泌激活
E.此为一短暂的代偿过程
** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
心力衰竭按照阶段来分，可分为无症状心衰和充血性心衰。无症状性心力衰竭是指有存在左室心功能不全的病因及病程，且左室射血分数（LVEF）小于50%（BD错），但未表现出心力衰竭的临床症状的一种慢性心力衰竭（E错）。多伴有神经内分泌系统的激活（A对C错）。充血性心衰是指患者出现体循环或肺循环淤血症状的心力衰竭。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 0b997009-245f-4019-ba43-a5ecd479b5ce
:END:
3. 2004N47A 下列关于心力衰竭概念的叙述，错误的是 
A.心排血量可维持正常
B.通常伴有肺循环的主动充血
C.是指伴有临床症状的心功能不全
D.有心功能不全不一定有心力衰竭
E.伴有体循环充血的心衰称为充血性心力衰竭
** 答案：B ((623c32aa-5528-4584-a6b7-16be6460ab6d)) 
#+BEGIN_QUOTE
慢性左心衰时，左心室射血功能障碍，左心室舒张末期容积增加，左心室舒张末压升高，舒张期左心房内血液无法顺利流入左心室，引起左心房压力升高，左心房压升高使得肺静脉血液回流受阻，出现肺循环淤血，不是肺循环的主动充血
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: b4b54475-dcc6-4049-b375-835391eda17e
:END:
5. 2010N63A 女性，48岁。患扩张型心肌病，6分钟步行测试行走320米。该患者的心功能评级应属于 
A.心功能代偿正常
B.轻度心功能不全
C.中度心功能不全
D.重度心功能不全
** 答案：C ((62418fd6-5b88-4cf9-bc59-b7bb1ab81c91))
* :PROPERTIES:
:id: 8745c71a-b8c7-42e3-b072-7a21c92109ea
:END:
6. 2012N59A 临床上出现舒张性心力衰竭最常见的疾病是 
A.急性心肌梗死
B.扩张型心肌病
C.高血压病
D.缩窄性心包炎
** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
舒张性心力衰竭是指在心肌收缩功能正常的情况下，由于心室顺应性减低，使其舒张和充盈能力减弱， 患者出现循环淤血的临床综合征，此时患者LVEF≥50%，通常存在左室肥厚或左房增大，现在称为射血分数保留性心衰(HFpEF) 。
- 常见于高血压伴左室肥大肥厚型心肌病（C对）、主动脉瓣狭窄和缩窄性心包炎等。长期高血压引起的心脏改变主要是左心室肥厚和扩大，但需要注意的是，高血压心脏病早期只有心室充盈量减少，但随着心肌的代谢、功能和结构改变，最终会发展成收缩和舒张功能障碍。
- 急性心肌梗死（A错）及扩张型心肌病（B错）均可导致心脏收缩功能障碍，心排血量下降并出现循环淤血表现，一般引起收缩性心力衰竭。
- 缩窄性心包炎（D错）患者心包纤维化或钙化使心室舒张期充盈受限，部分心包缩窄严重患者可导致舒张期心力衰竭，但临床上高血压病较缩窄性心包炎更常见，故结合本题，临床上出现舒张性心衰最常见的疾病应选高血压病。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: d1fd61d8-0117-48b4-a885-03c52756b355
:END:
12. 2004N48A 关于心力衰竭时各种体液因子的改变，下列哪项正确 
A.心衰时，[[缓激肽]]生成增加
B.缓激肽有很强的利尿作用
C.心衰早期，心钠素分泌减少
D.内皮依赖性释放因子有强大的缩血管作用
E.由于心排血量降低，引起血管加压素分泌减少
** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
- 心衰时，由于心排量不足，交感神经系统及肾素-血管紧张素-醛固酮系统被激活，使去甲肾上腺素、血管加压素、醛固酮、心钠肽、缓激肽等分泌增多（A对）。
- 具有很强的利尿作用的是由心房合成和分泌的心钠肽，而不是缓激肽（B错），缓激肽（bradykinin）是一种血管活性肽，由激肽原酶作用于血浆中激肽原而产生。缓激肽可以使细动脉扩张、血管通透性增加、支气管平滑肌收缩，并可引起疼痛（八版病理学P74）。
- 心力衰竭时，BNP（脑钠肽）及ANP（心钠肽）分泌明显增加（C错），其增高的程度与心衰的严重程度呈正相关，可作为评定心衰进程和判断预后的指标。
- 在缓激肽刺激下，血管内皮细胞合成内皮依赖性释放因子（即NO），有很强的扩血管作用，而不是缩血管作用（D错）。
- ^^心力衰竭时心房牵张感受器敏感性下降，经迷走神经传至下丘脑的信号减少，对精氨酸加压素（精氨加压素、血管加压素、抗利尿激素为同一种物质）释放的抑制作用减弱^^，故血管加压素分泌增加（E错）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 633121a5-633b-4015-b63c-8e4a2b0175a7
:END:
14. 2003N49A 下列哪项不引起高排血量心力衰竭 
A.严重贫血
B.甲状腺功能亢进
C.动静脉瘘
D.脚气病
E.二尖瓣关闭不全
** 答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
高输出量型心力衰竭由代谢需求增加如甲状腺功能亢进（B对）、妊娠等引起，或者由高动力循环状态如动静脉瘘（C对）、贫血（A对）和脚气病（D对）所引起（七版病理生理学P172）。
- 严重贫血时，全身各组织氧供给不足，心肌收缩能力增强，心率代偿性加快，通过增加组织血液供应以满足组织代谢需要，心脏长期负荷过重最终导致心肌失代偿，出现高排血量心力衰竭。
- 甲状腺功能亢进时，甲状腺激素分泌增加，致使心肌收缩加强，心率加快，外周血管扩张，阻力下降，导致心排血量明显增加。
- 动静脉瘘时，由于大量动脉血经瘘口直接进入静脉，使静脉回心血量增加，左室充盈量增加，导致排血量增加。
- ^^脚气病时，小血管扩张、周围血管阻力降低、血循环加速，使静脉回流量增多，心排血量增加。^^
- 二尖瓣关闭不全时，心室收缩期血液经关闭不全的瓣膜反流，导致心排血量减少，属于低排出量心衰（E错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 2f3be479-2734-4492-849a-935f3b68804c
:END:
15. 2011N59A 下列关于高排量型心力衰竭临床表现的叙述，正确的是 
A.可出现脉压增大
B.以全心衰竭为主
C.多表现为舒张性心衰
D.常见于心动过速的心衰患者
** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
- 高排量型心力衰竭常见于严重贫血、妊娠、甲状腺功能亢进、体循环动静脉瘘、脚气病等疾病，心输出量呈高排量型，收缩压升高，同时因外周阻力降低，血循环加快，舒张压降低，故脉压（收缩压和舒张压之差）明显增大（A对）。
- 严重贫血、甲状腺功能亢进等伴有全身循环血量增多的疾病，心脏的容量负荷增加，早期心室腔代偿性扩大，心肌收缩功能代偿，但心脏结构和功能发生改变超过一定限度后即出现充血性心力衰竭，全心衰竭较少见（B错）。
- 高排量型心力衰竭容量负荷增加、心室扩大时，心室顺应性增加，即使有心室肥厚也不至于出现单纯的舒张性心衰（C错）。
- ^^单纯的舒张性心衰多见于冠心病和高血压心脏病心功能不全早期^^。心动过速时，心室舒张期缩短，心室舒张期静脉回心血量减少，多为低排量型心衰的表现（D错）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 03bb35a7-dfe6-40b1-89c6-e3a056f59cdf
:END:
20. 1998N47A 左心衰竭最早出现的临床症状是 
A.疲乏无力
B.劳力性呼吸困难
C.阵发性夜间呼吸困难
D.夜间卧床时咳嗽
E.失眠、尿少、头晕
** 答案：B {{embed ((6241959b-95c3-44a3-bec5-6faa93697741))}}
* 不同程度的呼吸困难：
:PROPERTIES:
:hl-page: 201
:ls-type: annotation
:END:
①^^劳力性呼吸困难：是左心衰竭最早出现的症状。^^因运动使回心血量增加，左心房压力升高，加重肺淤血。引起呼吸困难的运动量随心衰程度加重而减少。
②端坐呼吸：肺淤血达到一定程度时，病人不能平卧，因平卧时回心血量增多且横脯上抬，呼吸更为困难。高枕卧位、半卧位甚至端坐时方可好转。
③夜间阵发性呼吸困难：病人入睡后突然因憋气而惊醒，被迫取坐位，多于端坐休息后缓解。其发生机制除睡眠平卧时血液重新分配使肺血量增加外，夜间迷走神经张力增加、小支气管收缩、横脯抬高、肺活量减少等也是促发因素。
④急性肺水肿：是左心衰呼吸困难最严重的形式，重者可有哮鸣音，称为“心源性哮喘”。
* :PROPERTIES:
:id: 58d79198-88cf-475a-967c-799fb19707f6
:END:
21. 2001N49A 左心功能不全、肺循环淤血的主要临床表现，下列哪项不正确 
A.咳嗽、咳痰，痰为浆液性，呈白色泡沫状
B.劳力性呼吸困难，休息即缓解
C.肺微小动脉压增高，血浆外渗，痰内带血丝
D.阵发性夜间呼吸困难
E.支气管痉挛，发作性哮喘
** 答案：C ((623c4429-8cc9-429b-ab2b-d186a8a3af90))
* :PROPERTIES:
:id: 3f511522-e409-405a-8d1b-3fcf816f894b
:END:
22. 2003N50A 关于阵发性夜间呼吸困难发生的可能机制，下列哪一项是错误的 
A.入睡时迷走神经兴奋性增高，小支气管收缩，影响肺泡通气
B.卧位时膈肌上抬，肺活量减少
C.卧床后，左室不能承受回流增多的血量，左室舒张末压升高
D.熟睡时呼吸中枢敏感性降低
E.由于夜间心动过缓引起
** 答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
阵发性夜间呼吸困难发生机制包括：
- 入睡时迷走神经兴奋性增高，小支气管收缩，影响肺泡通气（A对）；
- 卧位时横膈抬高，肺活量减少（B对）；
- 平卧血液重新分配，回流入心脏的血液增多，左室不能承受回流增多的血量，左室舒张末压升高（C对）使肺循环阻力增加，肺静脉淤血加重；
- 夜间呼吸中枢敏感性降低（D对），对肺淤血引起的轻度缺氧反应迟钝，缺氧明显时，才刺激呼吸中枢作出反应。
- +夜间心动过缓（E错，为本题正确答案）（心率低于60次/分），心室舒张期延长，自心房进入心室的血液增加，心房容量负荷降低，有利于肺静脉血回流，可部分减轻肺循环淤血程度。+
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 1197bc2b-a192-422e-ad66-e582c343a11a
:END:
26. 2014N62A 下列选项中，对诊断左心室衰竭最有价值的体征是 
A.第一心音减弱
B.肺部湿啰音
C.收缩中期喀喇音
D.舒张期奔马律
** 答案：D ((6241985e-807a-4a13-8b7f-966b23a05951))
* :PROPERTIES:
:id: d3e0569b-bff6-4f0d-b3bc-516fe143085f
:END:
30. 2020N42A 下列符合慢性心力衰竭胸部X线片影像学特点的是 
A.双下肺野纹理增多
B.双上肺野片絮状影
C.肺门呈蝴蝶状
D.呈现KerleyB线
** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE

- 慢性心力衰竭早期肺静脉压增高时，主要表现为肺门血管影增强，上肺血管影增多与下肺纹理密度相仿甚至多于下肺（A错）。
- 肺上部有云絮状阴影（B错）可见于结核病、高原病。
- 肺泡性肺水肿的典型特征是两肺门为中心形成“蝴蝶”状阴影，短期内变化迅速，常见于急性^^左侧心力衰竭和尿毒症^^（C错）。
- 不同部位的肺泡隔水肿增厚会形成小叶间隔线（Kerley A、B、C线），此时胸膜下和（或）胸腔少量积液，Kerley B 线位于肋膈角区，水平横行，长2～3cm，宽1～3mm，^^是慢性肺淤血的特征性表现^^，常见于二尖瓣狭窄及慢性[[左侧]]心力衰竭（D对）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 3e1af4d5-cfd9-4067-93a0-e2b9de3fc6c0
:END:
35. 1998N51A 血管扩张剂在心功能不全患者中的应用，下列哪项不正确 
A.先天性心脏病室间隔缺损患者宜应用
B.二尖瓣狭窄患者宜应用
C.主动脉瓣关闭不全患者宜应用
D.严重冠状动脉狭窄患者应慎用
E.血容量不足者应禁用
** 答案：B {{embed ((623c5fd4-d2fb-470b-867e-238f5d8bf1af))}} 
#+BEGIN_QUOTE
- 先天性心脏病室间隔缺损患者应用（A对）血管扩张剂，可降低外周阻力，左心室射血阻力下降，左向右分流减少，有利于改善心功能。
- 流入左室的血量减少，从左室射出的血流量锐减，如再应用扩张小动脉药物，极易引起有效循环血流量不足而引起低血压、休克等症状，故不宜应用（B错，为本题正确答案）。
- 二尖瓣狭窄导致左心房需要更大压力才能使左心房内血液流向左心室，主动脉瓣关闭不全时，在患者左心室射血结束开始舒张时，血液反流进入左心室，^^导致患者舒张末压迅速升高，射血速度及射血量加大导致心悸、心前区不适、头颈部剧烈动脉波动感等^^。给予扩血管药物后，会减少血液反流，增加外周血供，减轻患者症状，故宜应用（C对）。
- 冠脉的供血主要来自舒张期血供，舒张压下降导致冠脉血供下降，严重冠状动脉狭窄患者应用血管扩张剂可能会加剧远端心肌的缺血，故选用血管扩张剂时需要选用扩张静脉与冠脉类药物，如硝酸甘油（P258）。^^若同时选用扩张动脉药物，如硝普钠（P258），会导致冠脉进一步缺血，故严重冠状动脉狭窄患者应慎用^^（D对）。
- 血容量不足者禁用扩血管药（E对），因为此类药物会进一步导致血容量不足，须在补充血容量的基础上方可酌情应用。
#+END_QUOTE
** 慢性心力衰竭的治疗并不推荐血管扩张药物的应用，^^仅在伴有心绞痛或高血压的病人可考虑联合治疗^^，对存在心脏流出道或瓣膜狭窄的病人应禁用。
:PROPERTIES:
:ls-type: annotation
:hl-page: 208
:END:
* :PROPERTIES:
:id: 559ece03-da64-4164-9d49-87deaf9d5e6e
:END:
37. 1999N51A 使用利尿剂治疗心力衰竭，下列哪项是错误的 
A.保钾利尿剂宜持续应用
B.轻者宜选择噻嗪类或袢利尿剂间歇应用
C.有肾功能不全时应选用袢利尿剂
D.噻嗪类利尿剂剂量与效应呈线性关系
E.袢利尿剂的不良反应多由利尿作用所致
** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
- [[保钾利尿剂]]（A对）多与噻嗪类、袢利尿剂等排钾性利尿剂联合应用^^以加强利尿效果并预防低血钾，利尿作用弱，可以持续长期应用。^^
- 轻度心力衰竭可首选噻嗪类利尿剂，^^但因可抑制尿酸排泄引起高尿酸血症^^，长期大剂量应用可影响糖、脂代谢，故轻者宜选择噻嗪类或袢利尿剂间歇应用（B对）。
- 噻嗪类仅适用于有轻度液体潴留、伴高血压而肾功能正常的心衰患者。心^^力衰竭伴有肾功能不全时应选用袢利尿剂（C对）^^，作用于髓袢升支粗段的Na⁺-K⁺-2Cl⁻共转运子，降低肾脏的浓缩及稀释功能，其利尿作用强大且不受体内酸碱平衡变化的影响。
- ^^噻嗪类尤其是氢氯噻嗪100mg/d已达最大效应（剂量-效应曲线已达平台期），再增加也无效^^（D错，为本题正确答案）。
- ^^呋塞米的剂量与效应呈线性关系，剂量不受限制^^，但临床上不推荐很大剂量，用量过大，^^易致容量不足，增加低血压及肾功能不全风险^^（E对）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: a9f3847f-c6b4-4318-b1e0-3601227e63d7
:END:
40. 2003N102B 对提高慢性心力衰竭患者生存率无明显作用的药物是 
A.硝酸酯类
B.钙通道拮抗剂
C.血管紧张素转换酶抑制剂
D.β-受体阻滞剂
E.抗血小板制剂
** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
- 硝酸酯类（A错）用以缓解心绞痛或呼吸困难的症状；
- 大多数钙通道阻滞剂，尤其是短效的二氢吡啶类以及具有负性肌力作用的钙通道拮抗剂，不能改善慢性心力衰竭患者的症状或提高运动耐量^^，短期治疗可导致肺水肿和心源性休克，长期应用使心功能恶化，死亡危险增加^^。只有在^^慢性心力衰竭患者合并严重高血压或心绞痛，其他药物不能控制时使用氨氯地平或非洛地平，二者长期使用安全性较好^^，虽不能提高生存率，但对预后并无不利影响（B对）。
- 血管紧张素转换酶抑制剂（P171）（C错）是被证实能降低心衰患者病死率的第一类药物，是公认的治疗心衰的基石和首选药物。
- β受体拮抗剂（P172）（D错）^^长期应用（>3月）可改善心功能，提高LVEF^^，更长期使用还可使^^心肌重构延缓或逆转^^。
- 抗血小板制剂（E错）主要在急性心肌梗死时使用，有预防血栓形成的作用，但此两种药物均被列入有争议、正在研究或疗效尚不能肯定的药物。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: e646ad36-9cb0-4e13-bc1e-b19173d9bf5f
:END:
41. 2004N101B β受体阻滞剂应首选用于 
A.扩张型心肌病并发心力衰竭
B.风湿性心脏病二尖瓣狭窄并发心力衰竭
C.急性病毒心肌炎并发心力衰竭
D.肺源性心脏病并发心力衰竭
E.冠心病心房颤动并发心力衰竭
** 答案：A ((623c535a-8129-41d3-b1fe-cea5c3b062b1)) 
#+BEGIN_QUOTE
- [[扩张性心肌病]]并发的心衰（A对）多为[[充血性心力衰竭]]，在^^使用洋地黄、利尿剂的同时，选用β受体阻滞剂，不但能控制心衰，而且还能延长患者存活时间^^，降低致残率、住院率，提高运动耐量。
- 风心病二狭（B错）伴心力衰竭，风湿热是其主要病因，因此要进行病因治疗，二尖瓣狭窄也可并发感染性心内膜炎，因而要注意预防。
- 病毒性心肌炎如出现心力衰竭（C错）多提示炎症范围广泛，病情严重，可酌情使用利尿剂、血管扩张剂、ACEI等。
- ^^肺源性心脏病合并心衰（D错）一般是由呼吸系统感染等原因引起的，故首选治疗应该是控制感染，改善通气。^^
- 伴有快速心房颤动（E错）、心房扑动的收缩性心力衰竭首选[[洋地黄]]。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 6b1ef907-6c1e-4b2e-8765-dbad51b9b28e
:END:
43. 2007N141X 关于舒张性心力衰竭的治疗原则，下列提法中，正确的有 
A.积极控制心动过速，增加心室充盈
B.尽量降低心脏后负荷，增加心排血量
C.应用ACEI、钙拮抗剂，逆转左室肥厚
D.合用适量地高辛可提高治疗效果
** 答案：AC 

#+BEGIN_QUOTE
不是不需要，是不能，后负荷越小，射血速度越快，漏斗效应越强！不降后负荷，不增收缩力，要增加充盈量，要逆转重构
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
当发生舒张性心力衰竭（HFpEF）时，左心室舒张功能减弱，心室顺应性降低，充盈障碍，导致心室舒张末期容量减少，心室收缩末期容量无明显变化（心室收缩功能尚正常），每搏输出量减少，此时需要提高心室的充盈压以维持心室的充盈量，但是当左室舒张末期压力过高时，肺静脉压也随之上升，出现肺淤血肺水肿等左心衰竭临床表现，但此时心排量无明显降低。因此当有明显肺淤血情况时，适当应用利尿剂即适当降低前负荷可缓解肺淤血和外周水肿症状，但不宜过度，避免引起前负荷过度降低而导致低血压，因为有一定的心室压力和容量是舒张功能不全性心力衰竭患者保持相对正常心排量的基础（B错）。
- 其他治疗要点包括：ACEI 、ARB 、β 受体阻滞剂等治疗，可以逆转左室肥厚，改善心室舒张功能，钙通道拮抗剂可以松弛心肌，维拉帕米和地尔硫䓬尽管有一定的负性肌力作用，但能通过减慢心率而改善舒张功能（C对）；
- 积极控制血压，一般要求＜130/90mmHg；血运重建治疗（冠心病患者若有症状性或可证实的心肌缺血，应考虑冠脉血运重建）；对心率快者应控制心率，有房颤患者更应注意心率的控制（A对）；
- 不宜应用正性肌力药物，当同时合并有收缩性心衰时，以治疗后者为主（D错）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 3132d17a-4a81-4f11-9517-d85430af8ac3
:END:
44. 2009N59A 下列关于心力衰竭治疗的叙述正确的是 
A.为保证休息，心衰患者应常规服用镇静剂
B.每日钠摄入量应控制在3～5g之间
C.在应用利尿剂时，不必控制钠的摄入
D.严格限制钠摄入时，可不必严格控制液体入量
** 答案：D ((6241a570-485a-476d-b286-f58978a9aefe)) 
#+BEGIN_QUOTE
- 若患者休息状况欠佳，可依据病情给予适量镇静剂或安眠药，以免心衰加重，但不作为常规应用（A错）。
- 心衰患者须严格控制钠盐摄入，否则可导致液体潴留，增加心脏前负荷，加重病情。钠盐摄入量一般控制在5g/d以下；
- 病情严重者，应控制在1g/d以下（B错）。
- 使用利尿剂易引起低钾血症，而低钠血症少见，因此应用利尿剂时，仍应控制钠盐摄入量（C错）。
- 在肾功能正常的患者，严格控制钠盐摄入时，一般不必严格控制液体入量（D对），系因过剩的液体可经肾排出而不引起液体潴留。适当休息是减轻心脏负荷的一个重要措施。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 23df7e0d-571e-4fb9-931d-ec6626970b0d
:END:
45. 2016N60A 男，60岁，因一年反复夜间阵发性呼吸困难，2个月心悸、气短、不能平卧、尿少、下肢水肿来院，三年前患广泛前壁心肌梗死。入院查体：T36.7℃，P67次/分，BP120/65mmHg，半卧位、颈静脉充盈、双肺底闻及湿啰音，心界扩大，心律不整，心率98次/分，心音强弱不等，肝肋下2cm，双下肢凹陷性水肿（++），该治疗不宜选用的药物 
A.洋地黄
B.华法林
C.β受体拮抗剂
D.血管紧张素转化酶抑制剂
** 答案: C 
#+BEGIN_QUOTE
- 应用洋地黄（A对）可增加心肌收缩力，并降低心室率，从而提高心功能。
- 老年男性患者，广泛前壁心肌梗死病史（提示心功能有减退），出现夜间阵发性呼吸困难、双肺底湿啰音（为左心衰的典型征象）、颈静脉充盈、肝脏肿大、下肢凹陷性水肿（为右心衰体循环淤血征象），且脉率<心率，心音强弱不等（为心房颤动的典型征象）。该患者房颤，目前CHA₂DS₂-VASc2分，应使用华法林抗凝药物（P189）（B对）。
- ^^患者现心力衰竭急性期，伴有体液潴留，不可使用β受体阻滞剂（拮抗剂）（C错，为本题正确答案），心脏负性作用会加重心衰。^^
- 早期大量应用血管紧张素转化酶抑制剂（D对）可延缓甚至逆转心室重塑，提高患者的远期预后。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
慢性心衰药物治疗的‘’四三二一‘’法则：心功
一级：控制危险因素，给予ACEl；
二级：ACEI 利尿剂 B受体阻滞剂，用或不用地高辛；
三级：ACEI 利尿剂 B受体阻滞剂 地高辛；
四级：ACEI 利尿剂 地高辛  ARB
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 5da32819-2eb6-41f7-8e5c-d5f0d2d4aa4f
:END:
46. 1991N139X 下列哪些因素可诱发洋地黄中毒 
A.静脉内注射钙剂
B.长期服用噻嗪类利尿剂
C.同时服用利血平
D.同时服用硝酸酯类药物
** 答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
- 洋地黄化时静脉用硫酸镁应十分谨慎，尤其是同时静注钙盐时，可发生心脏传导阻滞（A对）。
- 长期服用噻嗪类利尿剂（B对）容易出现低血钾症，低血钾为最主要的诱发洋地黄毒性反应的因素。
- 利血平可增加洋地黄对心脏的毒性反应，引起心律失常（C对）。
- 同时服用硝酸酯类药物没有引发洋地黄中毒的明显证据（D错）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: c5356f06-245f-4972-9457-26b73142ddc0
:END:
47. 1992N6A 洋地黄中毒的可能 
A.心电图ST-T呈鱼钩形改变
B.心电图Q-T间期缩短
C.心电图出现高U波
D.频发房性期前收缩
E.频发室性期前收缩
** 答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
- 洋地黄可引起心电图ST-T改变称为“鱼钩”形改变（A错），但不能据此诊断洋地黄中毒，仅提示患者曾服用洋地黄。
- Q-T间期长短与心率快慢相关，心电图Q-T间期缩短（B错）仅提示心率加快，而不能诊断为洋地黄中毒。
- 心电图出现高U波（C错）最常见的原因是低血钾，亦可见于心动过缓、早搏代偿间歇后，或应用某些药物如洋地黄、奎尼丁、胺碘酮、钙剂、肾上腺素、普鲁卡因酰胺等，低温或用力呼吸、运动后均可出现U波增高，因此不具有特异性。
- 出现频发房性期前收缩（D错）一般亦不考虑洋地黄中毒，多见于二尖瓣病变，甲状腺功能亢进或冠心病，尤其是多源性的，可能是心房颤动的前奏。
- 洋地黄毒性反应在心脏方面的表现最主要的为心律失常，常见为室性期前收缩，因此如若口服洋地黄后出现频发室性期前收缩（E对），可作为洋地黄中毒的诊断。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 9280fcf5-6f9b-4642-8bd6-28be7d77be49
:END:
48. 1992N81B 洋地黄中毒所致室性心动过速首选 
A.利多卡因
B.苯妥英钠
C.异搏定
D.乙胺碘呋酮
E.溴苄胺
** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
- 利多卡因（A错）可用于治疗洋地黄中毒引起的室性心动过速和心室纤颤，而苯妥英钠（八版药理学P196）（B对）^^不仅可以对抗洋地黄引起的心律失常^^，还能与洋地黄竞争[[Na⁺-K⁺-ATP酶]]，恢复该酶的活性，有解毒效应，因而治疗效果较利多卡因更好。
- 异搏定（C错）又称维拉帕米，用于治疗快速性室上性心律失常，使阵发性室上性心动过速转为窦性，或在心房扑动或心房颤动时减慢心室率，也可用于肥厚型心肌病。
- 乙胺碘呋酮（又称盐酸胺碘酮）（D错）临床用于室性心动过速和室上性心动过速、期前收缩、阵发性心房扑动，并不作为洋地黄中毒致室性心动过速的首选药。
- 溴苄胺（E错）适用于治疗及预防心室颤动，也适用于对常规第一线抗心律失常药物无效的致命性室性心律失常，如频发室性期前收缩、短阵室性心动过速、心室扑动、心室颤动等的治疗。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 9c8efe84-48c3-41f9-9a39-9069d8dfc8eb
:END:
50. 1995N52A 高血钾可使下列哪项洋地黄所致的心律失常加重 
A.室性期前收缩、二联律
B.心室率快的心房纤颤
C.非阵发性交界性心动过速
D.完全性心脏传导阻滞
E.室性心动过速
** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
- 心律失常是洋地黄中毒的常见临床表现，凡洋地黄中毒所致的^^房性或室性心律失常，如阵发性房性心动过速或不伴有房室传导阻滞，多源性室性过早搏动或室性过早搏动形成二联律等，皆可应用钾盐进行治疗。^^故高血钾对洋地黄所致的室性期前收缩、二联律（A错）、心室率快的心房纤颤（B错）、非阵发性交界性心动过速（C错）、室性心动过速（E错）均无明显不良影响。
- 但高血钾可导致心肌收缩力降低、心律失常、心率减慢、房室传导阻滞，加重洋地黄所致的心脏传导阻滞，因此洋地黄中毒伴完全性心脏传导阻滞（D对）者禁用钾盐。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 3b9ebc98-9804-41f7-a2b7-e57683fd6157
:END:
52. 2003N141X 下列哪些情况宜应用洋地黄治疗 
A.[[预激综合征]]合并房颤
B.冠心病合并房颤
C.风心病心衰合并房颤
D.扩张型心肌病合并房颤
** 答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
由于洋地黄可抑制心脏传导系统，对房室交界区的抑制最明显，可减慢房颤患者的心室率，因此洋地黄适用于房颤合并收缩性心衰的治疗。
- 扩张型心肌病合并房颤（D对）应用洋地黄可增加心排出量，降低心室率，有效改善患者的临床症状
- 。冠心病合并房颤（B对）、风心病合并房颤时（C对），使用洋地黄类药物可以有效控制心室率。
- ^^预激综合征合并房颤（A错）时，应用洋地黄可缩短旁路不应期导致更多的心电活动自旁路下传而加快心室率，因而不宜使用。^^
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 61c8c728-3e35-4934-8a66-a5eb99587825
:END:
53. 2017N49A 男性，65岁。因心力衰竭2年来院。查体:口唇稍发绀，颈静脉充盈，双肺底均可闻及湿啰音，心界向两侧扩大，心律整，心率76次/分，双下肢凹陷性水肿（＋）。心电图示窦性心律，完全性左束支传导阻滞，超声心动图示左心室扩大，室壁弥漫性运动减弱伴运动不协调，LVEF32%。该患者治疗的最佳方案是 
A.长期使用醛固酮受体拮抗剂
B.联合使用正性肌力药及血管扩张药
C.联合使用β受体阻滞剂和利尿剂
D.CRT
** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
老年男性患者，心力衰竭2年（慢性心衰），查体：口唇稍发绀，颈静脉充盈（右心衰表现），双肺底均可闻及湿啰音（左心衰表现），心界向两侧扩大，心律整，心率76次/分，双下肢凹陷性水肿（＋）。心电图示窦性心律，完全性左束支传导阻滞，超声心动图示左心室扩大，室壁弥漫性运动减弱伴运动不协调，LVEF32%。患者诊断为慢性心衰，左室收缩不同步，射血分数过低（LVEF32%），应首先增加患者心排量，改善缺氧症状。CRT可改善室内收缩同步性增加心排量，改善心衰症状，且完全性左束支传导阻滞对CRT反应良好（D对）。
- 醛固酮受体拮抗剂可改善患者水肿，但不能增加心排量（A错）。
- 正性肌力药物可抑制心脏传导，患者有完全性左束支传导阻滞，不宜作为首选（B错）。
- β受体阻滞剂有负性肌力作用，患者室壁弥漫性运动减弱、射血分数低，不宜应用（C错）。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 700352e0-7a86-43cc-967a-4cf10976ca69
:END:
56. 1992N1A 导致急性左心功能不全的原因是 
A.左室舒张末压增高
B.肺静脉压增高
C.肺动脉压增高
D.肺毛细血管楔压增高
E.外周动脉压增高
** 答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
外周动脉压增高（E对）可导致急性左心功能不全，系因左心室后负荷增加而心肌收缩力不能随之增加，导致左心射血量下降，不能满足机体组织代谢需要。
- 左室舒张末压增高（A错）、肺静脉压增高（B错）、肺毛细血管楔压增高（D错）为急性左心功能不全的病理生理变化。
- 肺动脉压增高（C错）为慢性肺心病病理生理机制。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: a86a1456-6db5-4434-8fb3-fca9e1a46487
:END:
59. 2015N61A 男性，53岁，1个月来活动后气短、心悸，自觉体力明显下降。偶有夜间憋醒，坐起休息后可缓解有高血压病史1年，最高血压达150/90mmHg，吸烟25年，查体：P88次/分，BP130/80mmHg，平卧位，颈静脉充盈，双肺间可闻及湿啰音，心界向两侧扩大，心率108次/分，心律不整，心音强弱不等，心尖部可闻及2/6级收缩期吹风样杂音，肝肋下可及，下肢水肿（±），首先可排除的疾病是 
A.风湿性心瓣膜病
B.扩张型心肌病
C.冠心病
D.心包积液
** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
患者中年男性，活动后气短、心悸，体力下降1月。偶有夜间阵发性呼吸困难，双肺间可闻及湿啰音。考虑为左心衰竭症状。
- 风湿性心瓣膜病以二尖瓣狭窄伴二尖瓣关闭不全与单纯二尖瓣狭窄多见，二尖瓣狭窄主要表现为心尖区舒张中晚期低调的隆隆样杂音，杂音强度3/6级以上，该患者杂音仅2/6级，因此可首先排除风湿性心瓣膜病（A对）。
- 心界向两侧扩大，为全心扩大表现，需考虑扩张型心肌病可能（B错）。
- 有高血压病史1年，最高血压150/90mmHg，可诊断为高血压1级。吸烟25年，为冠心病危险因素。颈静脉充盈，肝肋下可及、下肢水肿（±），考虑右心衰表现。患者目前全心衰诊断明确，需考虑冠心病（C错）导致的全心衰。查体：P88次/分，心率108次/分，心律不整，心音强弱不等，考虑为房颤。
- 心尖部可闻及2/6级收缩期吹风样杂音属于心脏功能性改变，且患者伴有全心扩大表现，可考虑为全心扩大引起的二尖瓣相对性关闭不全。患者心包积液时，由于上、下腔静脉回流均受阻，可以引起颈静脉充盈、肝肋下可及，故需考虑心包积液的可能（D错）。

#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: f10ad8c9-74bc-4080-b1ff-8f8cfa1885da
:END:
65. 2015N94A 女性，75岁，半年来稍活动心悸、气短，1个月来夜间不能平卧，双下肢水肿来院。5年前患前壁心梗，有高血压16年，糖尿病12年，查体：T37.3℃，P88次/分，BP135/60mmHg，半卧位，颈静脉怒张，双肺底可闻及湿啰音，心界向左下扩大，心率120次/分，心律不整，A₂=P₂，脉短绌，腹壁厚，肝触诊不满意，双下肢凹陷性水肿（++）。针对患者心律不整应选用的药物是 
A.地高辛
B.普罗帕酮
C.胺碘酮
D.维拉帕米
** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
患者活动后心悸、气短，夜间不能平卧、双肺底湿啰音，心界向左下扩大，提示左心衰竭。与此同时，患者颈静脉怒张、双下肢凹陷性水肿，提示右心衰竭。并且，患者心率增快（正常60～100次/分），心律不整，P88次/分，脉短绌，提示房颤。故初步诊断患者为慢性全心衰竭伴快速型房颤。^^房颤时控制心室率的药物包括β受体拮抗剂、钙通道阻滞剂或地高辛。伴有快速心房颤动/扑动的收缩性心力衰竭是应用洋地黄的最佳指征，且患者无房室传导阻滞等洋地黄禁忌证，故可使用洋地黄（A对）。^^^^普罗帕酮（B错）与胺碘酮（C错）均为房颤复律药物，但是患者目前心律失常已超过24小时，应在复律前进行3周抗凝治疗，不宜直接复律。^^维拉帕米（D错）为非二氢吡啶类钙通道阻滞剂，对心脏具有负性肌力、负性传导以及负性频率作用。房颤患者心功能正常时应用维拉帕米有助于复律，但心功能不全时应用可加重心衰。
#+END_QUOTE