#+title: 内科学/血液系统/真题

* 1. 1989N130X 小细胞低色素性贫血可见于
A.缺铁性贫血
B.海洋性贫血
C.铁粒幼红细胞性贫血
D.再生障碍性贫血
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
小细胞低色素性贫血指红细胞平均体积减小（<80fl），红细胞平均血红蛋白浓度降低（<32%）的贫血，包括缺铁性贫血（A对）、珠蛋白生成障碍性贫血（海洋性贫血）（B对）以及铁粒幼细胞性贫血（C对）。缺铁性贫血（P541）指原料铁缺乏所致的血红素、血红蛋白合成减少，表现为小细胞低色素性贫血。海洋性贫血又称地中海贫血（P555），是由于基因异常而引起珠蛋白合成障碍的一种疾病，该病为慢性病程，以溶血、无效红细胞生成及不同程度的小细胞低色素性贫血为特征。铁粒幼细胞性贫血（P543）是各种原因引起红细胞铁利用障碍所致的贫血，表现为小细胞低色素性贫血。再生障碍性贫血（P547）（D错）是一种骨髓造血功能衰竭症，多为急性病程，生成的红细胞数量下降，质量多正常，表现为正常细胞性贫血。
#+END_QUOTE
* 2. 1990N22A 小细胞低色素性贫血见于
A.维生素B₁₂缺乏所致贫血
B.特发性血小板减少性紫癜伴急性出血
C.再生障碍性贫血
D.慢性失血性贫血
E.急性白血病所致贫血
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
小细胞低色素性贫血指红细胞平均体积减小（<80fl），红细胞平均血红蛋白浓度降低（<32%）的贫血，包括缺铁性贫血、铁粒幼细胞性贫血、珠蛋白生成障碍性贫血以及慢性失血性贫血等。慢性失血性贫血（P541）（D对）时，原料铁随红细胞的丢失而丢失，往往合并缺铁性贫血，表现为小细胞低色素性贫血。维生素B₁₂缺乏所致贫血（A错）为巨幼细胞贫血（P544），表现为大细胞性贫血。特发性血小板减少性紫癜伴急性出血（B错）属于急性失血性贫血，表现为正细胞性贫血。再生障碍性贫血（P547）（C错）是一种骨髓造血功能衰竭症，生成的红细胞数量下降，质量多正常，表现为正常细胞性贫血。急性白血病（P569）（E错）时，异常白血病细胞大量增殖，反馈性抑制红系和巨核系增生，红细胞数量降低，质量正常，表现为正常细胞性贫血。
#+END_QUOTE
* 5. 2000N74A 下列有关贫血性心脏病的改变，哪一项不正确
A.心脏扩大
B.心尖部可闻及隆隆样杂音
C.心尖部可闻及较粗糙的吹风样杂音
D.心电图可呈现S-T段降低，T波低平或倒置
E.以上改变在贫血治愈后仍不能恢复正常
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
贫血早期，机体通过增加循环血量以改善机体缺氧。循环血量增加，回心血量增多，心室前负荷增大而出现代偿性扩大（心脏扩大）（A对）。心室前负荷增大，左室舒张期容量负荷过高，使二尖瓣基本处于半关闭状态，呈现相对狭窄而产生杂音，即心尖部可闻及舒张期隆隆样杂音（B对）。当心脏扩大时，出现二尖瓣相对关闭不全，心尖部可闻及收缩期粗糙的吹风样杂音（C对）。长期贫血时，心肌缺血缺氧，因此心电图可呈现缺血时表现，如ST段降低，T波低平或倒置（D对）。贫血性心脏病患者无心血管系统原发疾病，若积极治愈贫血，循环系统的症状可以恢复正常（E错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
* 6. 2001N69A 急性失血性贫血患者，当丢失血容量至少达多少时即可有休克表现
A.10%
B.20%
C.25%
D.30%
E.35%
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
人体通常在迅速失血超过全身总血量的20%时，即出现休克（B对）。根据休克的分度，失血小于20%属于休克代偿期（轻度休克），患者仅有口渴等临床表现，无贫血表现。失血20%～40%属于休克失代偿期（中度休克），患者出现皮肤黏膜苍白、发冷等贫血表现。失血大于40%属于休克失代偿期（重度休克），患者除贫血表现外，还会出现意识模糊甚至昏迷等。
#+END_QUOTE
* 8. 2019N41A 外周血网织红细胞检测的意义
A.可反映骨髓整体造血功能
B.可反映骨髓造血原料利用程度
C.可反映早期红细胞生成过程
D.可反映某些贫血患者的治疗效果
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
外周血网织红细胞检测包括网织红细胞计数、网织红细胞绝对数、网织红细胞生成指数和网织红细胞血红蛋白含量，其意义是反应骨髓红细胞造血功能（非骨髓整体的造血功能）（A错），增多表示红细胞系增生旺盛，在贫血的诊断和鉴别诊断中起重要作用，同时还可用于反映某些贫血患者的治疗效果（D对）、骨髓移植的恢复和放化疗骨髓抑制的情况等。在红细胞生成过程中，需要有足够的蛋白质、铁、叶酸和维生素B₁₂的供应，也需要氨基酸、维生素B₆、B₂、C、E和铜、锰、钴等微量元素，故缺铁性贫血、巨幼细胞性贫血等为造血原料利用障碍导致的贫血（B错）。红系祖细胞向红系前体细胞增殖分化，是红细胞生成的关键环节，促红细胞生成素是机体红细胞生成的主要调节物质，主要作用于红系祖细胞阶段，贫血时体内EPO的增多可促进红细胞的生成（C错）。
#+END_QUOTE
* 1. 1996N60A 关于铁代谢，下列哪项是正确的
A.正常肠黏膜可吸收三价铁
B.血清铁一般是亚铁离子
C.维生素C能把食物中铁游离化
D.铁主要在空肠下段吸收
E.在肠黏膜细胞内铁离子与去铁铁蛋白结合
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
正常肠黏膜可吸收二价铁（A错），而食物中的铁通常为三价铁，需要还原为二价铁后才容易被吸收。血清铁（三价铁离子与转铁蛋白结合）一般是三价铁离子（B错）。维生素C不能把食物中铁游离化（C错），而是把食物中的三价铁还原为二价铁，以促进铁的吸收。铁主要在十二指肠和空肠上段吸收（D错）。当机体原料铁充足时，多余的铁在肠黏膜细胞内与去铁铁蛋白结合（E对）而被吸收。
#+END_QUOTE
* 2. 1999N69A 有关铁的描述，下列哪一项是错误的
A.食物中的铁以三价氧化高铁为主
B.肠黏膜吸收的铁为二价铁
C.体内铁蛋白中的铁是三价铁
D.转铁蛋白结合的铁是三价铁
E.血红蛋白中的铁是三价铁
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
食物中的铁以三价氧化高铁（Fe³⁺）为主（A对），不易被吸收，需要还原成二价铁后才容易被肠黏膜吸收（B对），铁吸收部位主要在十二指肠及空肠上段。吸收入血的二价铁经铜蓝蛋白氧化成三价铁，与转铁蛋白结合（D对）后转运到组织，再与转铁蛋白分离并还原成二价铁，参与形成血红蛋白（E错，为本题正确答案）。多余的三价铁以铁蛋白（C对）和含铁血黄素形式贮存于肝、脾、骨髓等器官的单核巨噬细胞系统，待铁需要增加时动用。
#+END_QUOTE
* 3. 1991N90B 缺铁性贫血
A.DNA合成障碍
B.球蛋白合成障碍
C.血红素合成障碍
D.铁利用障碍
E.多能干细胞受损
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血时，红细胞内缺铁，大量原卟啉不能与铁结合成为血红素，即血红素合成障碍（C对）。DNA合成障碍（A错）见于巨幼细胞性贫血（P544）。珠蛋白合成障碍（B错）见于海洋性贫血（P555）。铁利用障碍（D错）见于铁粒幼细胞性贫血（P543）。多能干细胞受损（E错）见于再生障碍性贫血（P547）。
#+END_QUOTE
* 6. 2001N68A 关于缺铁性贫血患者的表现，下列哪项不正确
A.感染发生率减低
B.口角炎、舌炎、舌乳头萎缩较常见
C.胃酸缺乏及胃肠功能障碍
D.毛发无泽、易断、易脱
E.指甲扁平，甚至“反甲”
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血的临床表现可分为三类：缺铁原发病表现、贫血表现和组织缺铁表现。易感染（A错，为本题正确答案）；口角炎、舌炎、舌乳头萎缩（B对）；毛发无泽、易断、易脱（D对）；指甲扁平、甚至“反甲”（E对）等均为组织缺铁的表现。缺铁性贫血患者胃黏膜供氧减少，影响质子泵的功能，导致胃酸缺乏及胃肠功能障碍（C对）。
#+END_QUOTE
* 7. 2003N70A 缺铁性贫血病人发生Plummer-Vinson综合征时的临床特点是
A.儿童发育迟缓
B.智商低
C.烦躁、易怒
D.吞咽困难
E.异食癖
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
Plummer-Vinson综合征又称缺铁性吞咽困难（D对），以缺铁性贫血、吞咽困难和舌炎为主要表现，好发于30～50岁的白种妇女，男性少见，中国人罕见。
#+END_QUOTE
* 8. 2010N71A 下列缺铁性贫血的临床表现中，属于组织缺铁表现的是
A.头晕
B.皮肤苍白
C.心悸
D.异食癖
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血的临床表现可分为三类：缺铁原发病表现、贫血表现和组织缺铁表现。异食癖（D对）为缺铁时下丘脑摄食中枢功能紊乱（细胞中含铁酶和铁依赖酶的活性降低）引起的摄食异常，属于组织缺铁表现。头晕（A错）、皮肤苍白（B错）、心悸（C错）均为红细胞数量减少引起的贫血表现。
#+END_QUOTE
* 9. 2022N158X 缺铁性贫血患者的铁代谢指标正确的有
A.血清铁下降
B.血清铁蛋白下降
C.血清总铁结合力下降
D.血清转铁蛋白饱和度下降
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血时，铁代谢指标发生异常：贮铁指标（铁蛋白、含铁血黄素）减低（B对）、血清铁和转铁蛋白饱和度减低（AD对）、总铁结合力和未结合铁的转铁蛋白升高（C错）、组织缺铁、红细胞内缺铁。缺铁性贫血时，患者体内内外铁均下降，所以总铁结合能力升高。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626be8bc-f2db-41d9-8b8a-a2539ffda95e
:END:
10. 1995N70A 关于缺铁性贫血，下列哪一项是对的
A.血清总铁结合力减低
B.血清转铁蛋白饱和度减低
C.血清转铁蛋白减低
D.红细胞的游离原卟啉减低
E.网织红细胞减低
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
转铁蛋白饱和度指与铁结合的转铁蛋白占转铁蛋白总量的百分比。缺铁性贫血时，原料铁减少，与铁结合的转铁蛋白减少，转铁蛋白饱和度降低（B对）。总铁结合力是指每升血清中的转铁蛋白所能结合的最大铁量，缺铁性贫血时，机体转铁蛋白合成增强（C错），血清总铁结合力增高（A错），以增加铁的利用率。在正常机体内，原卟啉与铁结合生成血红素，缺铁性贫血时，原料铁减少，原卟啉只能以游离方式积聚在红细胞内，所以红细胞的游离原卟啉增高（D错）。在缺铁性贫血中，外周血红细胞减少，刺激骨髓代偿性增生，网织红细胞计数多正常或轻度增高（E错）。
#+END_QUOTE
* 11. 1996N58A 下列哪种情况骨髓红系增生情况与网织红细胞计数不一致
A.再生障碍性贫血
B.缺铁性贫血
C.急性白血病
D.骨髓增生异常综合征（MDS）
E.自身免疫性溶血性贫血
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
再生障碍性贫血（P547）（A错）是一种骨髓造血功能衰竭症，主要表现为骨髓造血功能低下、外周血网织红细胞减少和外周血三系减少，骨髓红系增生情况与网织红细胞计数一致，均为降低。缺铁性贫血（B错）时，原料铁缺乏，血红素及血红蛋白合成不足，骨髓中红系代偿性增生，网织红细胞（反映骨髓造血情况）计数多正常或轻度升高，骨髓红系增生情况与网织红细胞计数基本一致，均为升高。急性白血病（P572）（C错）时，骨髓中白血病细胞大量增殖，骨髓红系增生受抑制而降低，外周血中网织红细胞计数也降低，骨髓红系增生情况与网织红细胞计数一致，均为降低。MDS（骨髓增生异常综合征）（P564）（D对）是一组起源于造血干细胞的克隆性疾病，表现为骨髓红系增生活跃，外周血网织红细胞计数下降，骨髓红系增生情况与网织红细胞计数不一致。自身免疫性溶血性贫血（E错）是机体产生抗自身红细胞的抗体，致使红细胞破坏的一种疾病，表现为骨髓红系代偿性增生，网织红细胞计数升高，骨髓红系增生情况与网织红细胞计数基本一致，均为升高。
#+END_QUOTE
* 12. 1996N109B 缺铁性贫血
A.血清铁蛋白增高，血清铁增高，总铁结合力增高
B.血清铁蛋白增高，血清铁增高，总铁结合力降低
C.血清铁蛋白增高，血清铁降低，总铁结合力降低
D.血清铁蛋白降低，血清铁降低，总铁结合力降低
E.血清铁蛋白降低，血清铁降低，总铁结合力增高
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
血清铁蛋白是铁的贮存形式，血清铁是与转铁蛋白结合的铁。缺铁性贫血的患者原料铁缺乏，导致血清铁蛋白降低，血清铁降低。总铁结合力是指每升血清中的转铁蛋白所能结合的最大铁量，实际反映转铁蛋白的水平。缺铁性贫血的患者，机体转铁蛋白合成增强，总铁结合力增高（E对），以增加铁的利用率。
#+END_QUOTE
* 14. 1999N108B 缺铁性贫血
A.骨髓细胞外铁升高，铁粒幼细胞数增高，转铁蛋白饱和度升高
B.骨髓细胞外铁升高，铁粒幼细胞数增高，转铁蛋白饱和度降低
C.骨髓细胞外铁升高，铁粒幼细胞数降低，转铁蛋白饱和度正常
D.骨髓细胞外铁降低，铁粒幼细胞数降低，转铁蛋白饱和度降低
E.骨髓细胞外铁降低，铁粒幼细胞数降低，转铁蛋白饱和度升高
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血患者原料铁缺乏，导致血清铁以及血清铁蛋白降低，转铁蛋白饱和度下降，而总铁结合力代偿性增高。骨髓细胞外铁指骨髓细胞外的铁蛋白与含铁血黄素，属贮存铁。缺铁性贫血时，贮存铁减少，故骨髓细胞外铁减少。骨髓细胞内铁指骨髓铁粒幼细胞内铁，缺铁性贫血时，铁粒幼细胞内铁小粒减少或消失，铁粒幼细胞少于15%（D对）。
#+END_QUOTE
* 15. 2000N73A 缺铁性贫血病人的下列哪一项检查结果不正确
A.TF升高
B.TFR升高
C.TS升高
D.FEP升高
E.锌卟啉升高
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血时，原料铁减少，机体TF（转铁蛋白）合成增强（A对）。当红细胞内铁缺乏时，TFR（转铁蛋白受体）脱落进入血液成为血清可溶性转铁蛋白受体，血清中可以测得的TFR升高（B对）。TS（转铁蛋白饱和度）反映与铁结合的转铁蛋白占转铁蛋白总量的百分比，缺铁性贫血时，血清铁（铁与转铁蛋白结合）降低，TS降低（C错，为本题正确答案）。FEP（游离原卟啉）可与铁结合后成为血红素，缺铁性贫血时，原料铁减少，FEP升高（D对）。游离原卟啉还可与锌原子结合成锌卟啉（ZPP），缺铁性贫血时游离原卟啉升高，锌卟啉升高（E对）。
#+END_QUOTE
* 17. 1989N23A 缺铁性贫血诊断的最可靠依据是
A.小细胞性贫血
B.小细胞低色素性贫血
C.骨髓增生性贫血
D.血红蛋白及血清铁均减少
E.血红蛋白及骨髓贮存铁均减少
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血病程发展的三个阶段：贮存铁耗尽→红细胞内铁缺乏→缺铁性贫血。1.贮存铁耗尽（ID）：①血清铁蛋白减少；②骨髓铁染色显示骨髓小粒可染铁消失，铁粒幼细胞减少；③血红蛋白及血清铁等指标尚正常。2.红细胞内缺铁（IDE）：①ID的①+②；②转铁蛋白饱和度降低；③游离原卟啉增多；④血红蛋白尚正常。3.缺铁性贫血（IDA）：①IDE的①+②+③；②小细胞低色素性贫血：血红蛋白降低；MCV<80fl，MCH<27pg，MCHC<32%（P543）。由此可知血红蛋白减少为贫血最可靠的依据；骨髓贮存铁减少为缺铁最可靠的依据，故血红蛋白及骨髓贮存铁均减少为缺铁性贫血诊断最可靠依据（E对）。血清铁减少见于红细胞内铁缺乏阶段，相对于以上组合不是最可靠的依据（D错）。小细胞低色素性贫血（P536）（AB错）可见于缺铁性贫血、铁粒幼细胞性贫血，珠蛋白生成障碍性贫血等，不具有特异性。骨髓增生性贫血（P564）（C错）是骨髓异常增生导致原位溶血引起的溶血性贫血，不是缺铁性贫血。
#+END_QUOTE
* 19. 1996N110B 铁粒幼细胞性贫血
A.血清铁蛋白增高，血清铁增高，总铁结合力增高
B.血清铁蛋白增高，血清铁增高，总铁结合力降低
C.血清铁蛋白增高，血清铁降低，总铁结合力降低
D.血清铁蛋白降低，血清铁降低，总铁结合力降低
E.血清铁蛋白降低，血清铁降低，总铁结合力增高
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
铁粒幼细胞贫血由于铁的利用障碍而导致血红素和血红蛋白合成障碍，铁无法被利用，血清铁和血清铁蛋白均增高。以前认为铁粒幼细胞性贫血的铁代谢指标与缺铁性贫血相反，缺铁性贫血总铁结合力升高，铁粒幼细胞性贫血总铁结合力下降，但七、八、九版内科学认为铁粒幼细胞贫血中总铁结合力不低（总铁结合力是指每升血清中的转铁蛋白所能结合的最大铁量，实际反映转铁蛋白的水平，铁粒幼细胞贫血时，转铁蛋白合成不会减少）。根据九版内科学观点，本题无正确答案，但参考答案为B。
#+END_QUOTE
* 第六篇 第三章 缺铁性贫血
21. 1999N107B 慢性炎症贫血
A.骨髓细胞外铁升高，铁粒幼细胞数增高，转铁蛋白饱和度升高
B.骨髓细胞外铁升高，铁粒幼细胞数增高，转铁蛋白饱和度降低
C.骨髓细胞外铁升高，铁粒幼细胞数降低，转铁蛋白饱和度正常
D.骨髓细胞外铁降低，铁粒幼细胞数降低，转铁蛋白饱和度降低
E.骨髓细胞外铁降低，铁粒幼细胞数降低，转铁蛋白饱和度升高
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
慢性炎症贫血是由慢性炎症引起的铁代谢异常性贫血，表现为铁与转铁蛋白结合障碍和铁利用障碍。铁与转铁蛋白结合障碍时，血清铁、血清铁饱和度、总铁结合力减低。铁利用障碍时，铁粒幼细胞合成减少，贮存在血清铁蛋白和骨髓小粒含铁血黄素中的铁增多，骨髓细胞外铁（指骨髓细胞外的铁蛋白与含铁血黄素）升高。根据九版内科学观点，本题无正确答案，但参考答案为C。
#+END_QUOTE
* 22. 1990N24A 治疗缺铁性贫血的最后目标是
A.血红蛋白及红细胞计数恢复正常
B.血红蛋白及血清铁恢复正常
C.血红蛋白正常及补足骨髓贮存铁
D.红细胞形态恢复正常
E.血清铁及血清铁总结合力恢复正常
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
缺铁性贫血表现为缺铁引起的小细胞低色素性贫血及其他贫血相关临床表现。口服铁剂治疗缺铁性贫血时，首先外周血网织红细胞增多，2周后血红蛋白浓度上升，血红蛋白恢复正常后至少持续4～6个月，待贮存铁（血清铁蛋白和骨髓小粒含铁血黄素）正常后停药。故治疗缺铁性贫血的最后目标是血红蛋白正常及补足骨髓贮存铁（C对）。
#+END_QUOTE
* 23. 1990N130X 应用铁注射剂时，应注意下列哪些事项
A.深部肌内注射
B.总剂量应精确计算
C.过敏性休克的可能性
D.首次用总量的1/2
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
铁剂注射应深部肌内注射（A对），以减少过敏等反应。铁剂的总剂量应精确计算（B对），剂量少则疗效差，而过量会影响脏器功能，计算公式为：（需达到的血红蛋白浓度－患者的血红蛋白浓度）×0.33×患者体重（kg）。铁剂对机体来说是异物，不同人群的耐受力不同，有导致过敏性休克的可能性，应注意预防（C对）。在用铁剂进行治疗时，首次给药应该用0.5ml作为试验剂量，而不是首次用总量的1/2（D错），1小时后无过敏反应可给足量治疗。
#+END_QUOTE
* 24. 1993N51A 含铁量最少的食物是
A.蛋黄
B.猪肝
C.牛乳
D.猪肉
E.牛肉
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P541）&“1.需铁量增加而铁摄入不足…婴幼儿需铁量较大，若不补充蛋类（A错）、肉类（DE错）等含铁较高的辅食，易造成缺铁”。（P543）&“（二）补铁治疗…应注意，进食谷类、乳类（C对）和茶等会抑制铁剂的吸收”。
#+END_QUOTE
* 25. 1994N153X 在缺铁性贫血的防治中，下列哪些是错误的
A.维生素C能促进食物中铁的吸收
B.稀盐酸能促进亚铁的吸收
C.诊断性治疗时最好用注射铁剂
D.血红蛋白正常后应继续用铁剂1～2个月
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P543）&“（二）补铁治疗…首选口服铁剂（C错，为本题正确答案）…应注意，进食谷类、乳类和茶等会抑制铁剂的吸收，鱼、肉类、维生素C可加强铁剂的吸收（A对）。口服铁剂有效的表现先是外周血网织红细胞增多，高峰在开始服药后5～10天，2周后血红蛋白浓度上升，一般2个月左右恢复正常。铁剂治疗应在血红蛋白恢复正常后至少持续4～6个月（D错，为本题正确答案），待铁蛋白正常后停药。若口服铁剂不能耐受或胃肠道正常解剖部位发生改变而影响铁的吸收，可用铁剂肌肉注射”。
#+END_QUOTE\
* 29. 2007N172A-临床 （临床类）女性，25岁，未婚，半年来乏力，面色苍白，1周来加重，既往有十二指肠溃疡病5年。化验血Hb75g/L，RBC3.5×10¹²/L，WBC8.5×10⁹/L，Plt325×10⁹/L诊断为缺铁性贫血。下列致病原因中，最不可能的是
A.月经过多
B.消化道失血
C.偏食
D.需铁量增加
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
患者为年轻女性，处于育龄期，有可能是月经过多（A错）引发缺铁性贫血。患者既往有十二指肠溃疡病史，可能是十二指肠溃疡导致消化道出血（B错）继而引发缺铁性贫血。偏食（C错）亦可导致缺铁性贫血。需铁量增加（D对）常见于婴幼儿、青少年、妊娠和哺乳，与该患者不符，是最不可能的致病原因。
#+END_QUOTE
* 39. 2021N72A 女性，35岁，近2个月渐进性乏力、心悸、头晕来诊，食欲较差，近5个月出现月经不调，每20天来一次，每次持续7～8天，量多。查体：T37.2°C，P102次/分，BP108/68mmHg，皮肤干燥，睑结膜苍白，双肺（-），心律整，心尖部闻及3/6收缩期吹风样杂音，肝脾肋下未及，下肢不肿。以下检查项不支持诊断的是
A.外周血红细胞大小不等
B.血小板增多
C.白细胞可正常
D.血涂片见镰刀状红细胞
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（九版诊断学P240）&“（5）镰形细胞：形如镰刀状，见于镰状细胞贫血（HbS病）”（P557）&“1.镰状细胞贫血…HbS在缺氧情况下形成溶解度很低的螺旋形多聚体，使红细胞扭曲成镰状细胞（镰变）（D错，为本题正确答案）”。（P542）&“1.血象…白细胞和血小板计数可正常（C对）或减低，也有部分病人血小板计数升高（B对）”。（三版八年制内科学P780）&“血片中可见红细胞大小不一，体积小者多见，其中心淡染区扩大”（A对）。
#+END_QUOTE
* 第六篇 第四章 巨幼细胞贫血
1. 1992N134X 下列哪几个疾病可表现为全血细胞减少
A.阵发性睡眠性血红蛋白尿症
B.骨髓异常增生综合征
C.急性白血病
D.营养不良性巨幼细胞性贫血
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
可导致全血细胞减少的疾病包括再生障碍性贫血、骨髓增生异常综合征（B对）、急性白血病（C对）、阵发性睡眠性血红蛋白尿（A对）、巨幼细胞贫血（D对）、Fanconi贫血、Evans综合征、免疫相关性全血细胞减少及恶性组织细胞病等。阵发性睡眠性血红蛋白尿（P559）是一种后天获得性造血干细胞基因突变所致的红细胞膜缺陷性溶血病，主要表现为慢性血管内溶血性贫血和血红蛋白尿，约半数患者可表现为全血细胞减少。骨髓增生异常综合征是起源于造血干细胞的克隆性疾病，异常克隆细胞在骨髓中分化、成熟障碍，出现病态造血，表现为持续性一系或多系血细胞减少，50%～70%的患者为全血细胞减少。急性白血病是一种造血干祖细胞的恶性克隆性疾病，发病时骨髓中异常的原始细胞及幼稚细胞（白血病细胞）大量增殖，抑制正常造血，导致外周全血细胞减少。巨幼细胞贫血是由于维生素B₁₂或（和）叶酸缺乏而导致的贫血，重者骨髓中红系、粒系和巨核系细胞均可发生巨幼变，因此可导致全血细胞减少。
#+END_QUOTE
* 2. 2017N70A 女性，42岁。2个月以来进行性乏力，头晕，心悸，纳差。查体：面色苍白，心率110次/分。血常规：Hb72g/L，MCV124fl，MCH40pg，MCHC330g/L，Ret1.0%，WBC3.4×10⁹/L，Plt85×10⁹/L。该患者可能的诊断是
A.缺铁性贫血
B.巨幼细胞性贫血
C.再生障碍性贫血
D.溶血性贫血
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
中年女性，乏力，头晕，心悸，纳差2个月（巨幼细胞性贫血常见临床症状），血常规示Hb72g/L（正常女性110-150g/L），MCV124fl（正常值80-100fl），MCH40pg（正常值27-34pg），MCHC330g/L（正常值320-360g/L），Ret1.0%（正常值0.005-0.015），WBC3.4×10⁹/L，Plt85×10⁹/L（大红细胞性贫血，MCV、MCH均增高，MCHC正常，符合巨幼细胞性贫血）。结合上述临床表现和实验室检查结果，该患者可能的诊断是巨幼细胞性贫血（B对）。缺铁性贫血（A错）指原料铁缺乏所致的血红素、血红蛋白合成减少，表现为小细胞低色素性贫血。再生障碍性贫血（C错）表现为：1.骨髓多部位增生减低；2.外周血全血细胞减少；3.无肝脾肿大。溶血性贫血（D错）可分为血管内溶血和血管外溶血，多有黄疸表现。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
（P545）&“血液系统表现起病缓慢，常有面色苍白、乏力、耐力下降、头晕、头昏、心悸等贫血症状”（P545）&“消化系统表现…食欲不振、恶心、腹胀、腹泻或便秘”（P545）&“血象呈大细胞性贫血，MCV、MCH均增高，MCHC正常。网织红细胞计数可正常或轻度增高”（B对）。
#+END_QUOTE
* 3. 2017N71A 女性，42岁。2个月以来进行性乏力，头晕，心悸，纳差。查体：面色苍白，心率110次/分。血常规：Hb72g/L，MCV124fl，MCH40pg，MCHC330g/L，Ret1.0%，WBC3.4×10⁹/L，Plt85×10⁹/L。该患者还有可能出现的症状有
A.牛肉样舌
B.匙状甲
C.皮肤瘀斑
D.肝脾肿大
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P545）&“消化系统表现口腔黏膜、舌乳头萎缩，舌面呈“牛肉样舌”，可伴舌痛”（A对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
中年女性，乏力，头晕，心悸，纳差2个月（贫血的常见临床表现），血常规示Hb72g/L（正常成年女性110～150g/L），MCV124fl（正常值80～100fl），MCH40pg（正常值27～34pg），MCHC330g/L（正常值320～360g/L）（MCV、MCH均增高，MCHC正常，符合巨幼细胞性贫血实验室检查），Ret1.0%（正常值百分数0.005～0.015），WBC3.4×10⁹/L（正常值4～10×10⁹/L），Plt85×10⁹/L（正常值100～300×10⁹/L）。根据该患者的临床表现和实验室检查结果，可能的诊断是巨幼细胞性贫血，巨幼细胞性贫血患者可因口腔黏膜、舌乳头萎缩而出现牛肉样舌（A对）。匙状甲（B错）多见于缺铁性贫血，表现为小细胞低色素性贫血。皮肤瘀斑（C错）多见于再生障碍性贫血，该患者血小板计数稍低，一般不会出现皮肤粘膜出血。肝脾肿大（D错）多见于慢性溶血性贫血。
#+END_QUOTE
* 5. 2018N41A 巨幼细胞贫血患者外周血红细胞的形态特征是
A.大椭圆形
B.球形
C.靶形
D.镰刀形
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
巨幼红细胞贫血是DNA合成障碍所致的贫血，主要原因是叶酸或维生素B₁₂缺乏、某些影响核苷酸代谢药物、遗传因素等导致DNA合成障碍，本病呈大红细胞性贫血，细胞体积增大，胞核发育滞后于胞质，形成巨幼变，患者外周血红细胞形态特征呈大椭圆形（A对），且中央苍白区缩小，中性粒细胞核分叶过多。球形（B错）红细胞见于遗传性球形红细胞增多症（P553）。靶形（C错）红细胞见于α地中海贫血（P556）。镰刀形（D错）红细胞可见于镰刀形红细胞贫血症、恶性肿瘤所致贫血等（P557）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
（P545）&“血片中可见红细胞大小不等、中央淡染区消失，有大椭圆形红细胞（A对）、点彩红细胞等”。
#+END_QUOTE
* 3. 1991N89B 再生障碍性贫血
A.DNA合成障碍
B.珠蛋白合成障碍
C.血红素合成障碍
D.铁利用障碍
E.多能干细胞受损
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
（P547）&“多数病因不明确…在一定遗传背景下，AA作为一组后天暴露于某些致病因子后获得的异质性‘综合征’，可能通过三种机制发病：原发、继发性造血干祖细胞（‘种子’）缺陷（E对）、造血微环境（‘土壤’）及免疫（‘虫子’）异常”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
再障是不同病因导致的骨髓造血功能衰竭，可能通过三种机制发病：原发和继发性造血干祖细胞缺陷（E对）、造血微环境及免疫异常。主要表现为造血功能低下，骨髓增生减低，外周血三系减少。DNA合成障碍（A错）主要见于巨幼细胞贫血（P544）。珠蛋白合成障碍（B错）主要见于地中海贫血（P555）。血红素合成障碍（C错）多见于缺铁性贫血（P541）。铁利用障碍（D错）常见于铁粒幼细胞性贫血（P543）。
#+END_QUOTE
* 4. 1999N68A 关于氯霉素引起再生障碍性贫血的说法，下列哪项不正确
A.用氯霉素引起的再生障碍性贫血发生率较对照组高6～20倍
B.与用药剂量和疗程无关
C.多数是不可逆的，即使停止用药，再生障碍性贫血仍继续发展
D.可影响骨髓细胞成熟和抑制幼稚细胞增殖
E.可能阻滞mRNA的功能
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
氯霉素为常见的引起再生障碍性贫血的药物，它能阻滞mRNA的功能（E对），影响骨髓细胞成熟和抑制幼稚细胞增殖（D对）。有数据表明，氯霉素引起再障的发生率较对照组高6～20倍（A对）。在多数情况下，氯霉素能引起短期可逆性的骨髓抑制（C错，为本题正确答案），停止用药后，骨髓抑制可恢复。氯霉素引起的再障与剂量关系不大，而与个人的敏感性有关（B对）。
#+END_QUOTE
* 5. 1992N84B 再生障碍性贫血的主要临床表现
A.发热、贫血、出血
B.出血
C.贫血
D.发热、贫血、出血、肝脾大
E.明显的脾大
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P547-P548）&“（一）重型再生障碍性贫血（SAA）…1.贫血…2.感染  多数病人有发热…3.出血…（二）非重型再生障碍性贫血（NSAA）…1.贫血…2.感染…3.出血…”（A对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
再生障碍性贫血是由于不同病因和机制引起的骨髓造血功能衰竭症，主要表现为骨髓造血功能低下，全血细胞减少以及贫血、出血和感染（A对）。再障不是恶性克隆性疾病，无增殖浸润，故无肝脾肿大（DE错）。
#+END_QUOTE
* 6. 1993N148X 急性再生障碍性贫血早期表现是
A.起病急速，症状较重
B.感染
C.出血
D.明显贫血
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
急性再生障碍性贫血常见于重型再生障碍性贫血，起病急速，症状较重（A对）；外周血三系减少，患者可出现贫血、感染、出血等临床表现。但由于白细胞和血小板的寿命均较短，所以骨髓造血障碍时，早期就会引起感染（白细胞减少）（B对）和出血（血小板减少）（C对）。而红细胞的寿命为120天，所以早期不会发生明显贫血（D错），患者贫血症状呈进行性加重。
#+END_QUOTE
* 7. 2005N78A 下列选项中，不符合急性造血停滞特点的是
A.均发生于无血液病的患者
B.突然全血细胞减少
C.网织红细胞可降至零
D.骨髓中可见巨大原红细胞
E.病程常呈自限性
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P549）&“5. 急性造血功能停滞 常由感染和药物引起，儿童与营养不良有关，起病多伴高热，贫血重，进展快多误诊为急性再障。病情有自限性，不需特殊治疗，2~6 周可恢复”（BE 对）。（三 版八年制内科学 P811）“5. 急性造血停滞 是一种骨髓突然停止造血的现象。发病因素包括感染（尤其是微小病毒 B19） 和药物。多见于慢性溶血性贫血的患者，称为再障危象，但也可偶见于正常人（A 错，为本题正确答案）。发病较急，贫血迅速发生或加重。血象以贫血为主，网织红细胞明显减少或缺如（C 对），部分也可有白细胞和血小板的减少。骨髓增生度自活跃至减低不等，以红系减少为著，可伴有其他细胞系的降低，病程恢复期有时能发现特征性的巨大原始红细胞（D 对）。本病呈自限性经过，多数在 1 个月内恢复”。
#+END_QUOTE
* 8. 1988N65A 女，18岁，两个月来脸色苍白，月经过多，肝、脾未触及，血红蛋白70g/L，白细胞2.9×10⁹/L，血小板21×10⁹/L，分别在髂前及髂后上棘骨髓穿刺未取得骨髓，胸骨片显示骨髓增生尚活跃，粒、红二系成熟停滞于晚期，全片未见巨核细胞。诊断为
A.缺铁性贫血
B.原发性血小板减少性紫癜
C.急性白血病
D.再生障碍性贫血
E.脾功能亢进症 
#+BEGIN_QUOTE
（P548）&“1.AA诊断标准 ①全血细胞减少，网织红细胞百分数＜0.01，淋巴细胞比例增高；②一般无肝、脾大；③骨髓多部位增生减低（＜正常50%）或重度减低（＜正常25%），造血细胞减少，非造血细胞比例增高，骨髓小粒空虚（有条件者作骨髓活检可见造血组织均匀减少）；④除外引起全血细胞减少的其他疾病”（D对）。
#+END_QUOTE
* 9. 1997N57A 再生障碍性贫血的诊断，下列哪一项不正确
A.发热、出血、贫血
B.一般无肝脾和淋巴结肿大
C.中性粒细胞碱性磷酸酶阳性率和积分减低
D.骨髓可呈灶性增生，但巨核细胞减少
E.末梢血淋巴细胞比例数增高
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
再生障碍性贫血是一种骨髓造血功能衰竭症，主要表现为发热、出血、贫血（A对）等，一般无肝、脾和淋巴结肿大（B对）。肝、脾和淋巴结肿大常见于白血病等恶性克隆性疾病。中性粒细胞碱性磷酸酶阳性率和积分值主要反映粒细胞的成熟程度和功能，再生障碍性贫血患者中性粒细胞成熟程度增高，所以中性粒细胞碱性磷酸酶阳性率和积分升高（C错，为本题正确答案）。再生障碍性贫血表现为多部位增生低下，但在某些病例可表现为骨髓呈灶性增生，但巨核细胞减少（D对）。再生障碍性贫血发病与T细胞功能亢进有关，因此淋巴细胞比例增高（E对）。
#+END_QUOTE
* 11. 2007N83A 男性，25岁，半年来乏力、面色苍白伴牙龈出血，3周来加重，既往体健。查体：皮肤有散在出血点，浅表淋巴结未触及，巩膜无黄染，肝脾未触及。化验血Hb68g/L，RBC2.3×10¹²/L，Ret0.9%，WBC2.1×10⁹/L，Plt28×10⁹/L，髂后骨髓穿刺检查示增生低下。为明确诊断，进一步的检查首选
A.白细胞分类计数
B.血清铁和铁蛋白测定
C.胸骨穿刺
D.骨髓活检
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为青年男性，有乏力、面色苍白等贫血表现，并有牙龈出血表现。查体：皮肤有散在出血点（出血表现），无肝、脾和淋巴结肿大。查血常规示：Hb68g/L（成年男性正常值120～160g/L），RBC2.3×10¹²/L（正常值4.0～5.5×10¹²/L），WBC2.1×10⁹/L（正常为4.0～10.0×10⁹/L），Plt28×10⁹/L（正常为100～300×10⁹/L）（全血细胞减少）。髂后骨髓穿刺活检示增生低下。初步诊断为再生障碍性贫血，但要确诊，必须多部位骨髓穿刺检查提示增生低下。该病例已行髂后骨髓穿刺，因此进一步检查应首选胸骨穿刺（C对）。白细胞分类计数（A错）一般用于感染、白血病等疾病的诊断。血清铁和铁蛋白（B错）一般用于缺铁性贫血的诊断。骨髓活检（D错）是再生障碍性贫血诊断的必要检查手段，但患者已行髂后穿刺活检，应换部位行穿刺活检。
#+END_QUOTE
* 12. 2016N173X 符合重型再生障碍性贫血血象诊断标准的有
A.Hb＜90g/L
B.网织红细胞＜15×10⁹/L
C.中性粒细胞＜0.5×10⁹/L
D.血小板＜20×10⁹/L
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
再生障碍性贫血（AA）分为非重型再生障碍性贫血（NSAA）、重型再生障碍性贫血（SAA）和极重型再生障碍性贫血（VSAA）。其中重型再生障碍性贫血血象应具备下述三项中两项：网织红细胞绝对值<15×10⁹/L（B对），中性粒细胞<0.5×10⁹/L（C对）和血小板<20×10⁹/L（D对）。Hb<90g/L（A错）为中度贫血的划分标准（P536），并不是诊断重型再障的指标。
#+END_QUOTE
* 13. 2004N68A 用雄激素治疗再生障碍性贫血，下列选项中错误的是
A.雄激素可刺激骨髓造血
B.对慢性再障疗效较好
C.对重型再障无效
D.在用药1个月后生效
E.目前常用的是司坦唑醇（康力龙）
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
雄激素可刺激骨髓造血（A对），临床上用这一原理来治疗再障。雄激素对慢性再障疗效较好（B对），使用2～3月后起效（D错，为本题正确答案）。五版内科学认为雄激素对重型再障无效，八、九版内科学认为雄激素适用于全部再障（C错）。目前常用的雄激素为：司坦唑醇（康力龙）（E对）、十一酸睾酮（安雄）、达那唑、丙酸睾酮。根据九版内科学观点，本题答案应为CD，但参考答案为D。
#+END_QUOTE
* 14. 1996N59A 再生障碍性贫血治疗有效的一般病变中，下列哪项恢复最困难
A.血红蛋白
B.网织红细胞
C.中性粒细胞
D.单核细胞
E.血小板
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
再生障碍性贫血的治疗分为支持治疗、免疫抑制治疗、促造血治疗和造血干细胞移植（P549），一般于治疗开始2～3月出现网织红细胞（B错）计数上升，然后血红蛋白（A错）上升，白细胞（中性粒细胞、嗜酸性粒细胞、嗜碱性粒细胞及单核细胞等）（CD错）也较早恢复正常，但血小板（E对）几年仍处于低值，所以血小板的恢复最困难。
#+END_QUOTE
* 15. 2008N105A 患者，女，28岁，3个月来乏力，1周来发热伴皮肤紫癜和口腔颊黏膜血疱，浅表淋巴结及肝脾均不大，胸骨无压痛。化验：Hb65g/L，RBC2.2×10¹²/L，Ret0.2%，WBC2.4×10⁹/L，分类：N24%，L70%，M6%，Plt10×10⁹/L。胸部X线片检查示右下肺炎症。对该患者最可能的血液病学诊断是
A.骨髓增生异常综合征
B.再生障碍性贫血
C.急性淋巴细胞白血病
D.巨幼细胞贫血
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P547）&“再生障碍性贫血简称再障，是一种可能由不同病因和机制引起的骨髓造血功能衰竭症。主要表现为骨髓造血功能低下、全血细胞减少和贫血、出血、感染综合征”（P548）&“AA的诊断标准 ①全血细胞减少，网织红细胞百分数＜0.01，淋巴细胞比例增高；②一般无肝、脾大；③骨髓多部位增生减低（＜正常50%）或重度减低（＜正常25%），造血细胞减少，非造血细胞比例增高，骨髓小粒空虚（有条件者作骨髓活检可见造血组织均匀减少）；④除外引起全血细胞减少的其他疾病，如PNH、Fanconi贫血、Evans综合征、免疫相关性全血细胞减少等”（B对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
患者为青年女性，有乏力、Hb65g/L（成年女性正常值110～150g/L）（贫血症状），发热（感染症状），皮肤紫癜和口腔颊黏膜血疱（出血症状）等再生障碍性贫血的典型临床表现，查体：浅表淋巴结及肝脾均不大（再障一般无肝脾肿大），查血常规示：RBC2.2×10¹²/L（正常值3.5～5.0×10¹²/L），WBC2.4×10⁹/L（正常值4～10×10⁹/L），Plt10×10⁹/L（正常值100～300×10⁹/L）（全血细胞减少）。故患者最可能诊断为再生障碍性贫血（B对）。骨髓增生异常综合征（P564）（A错）外周血一般可出现原始细胞，常有脾肿大，与该患者不符。急性淋巴细胞白血病（P571）（C错）多有淋巴结肿大、肝脾肿大，且有胸骨下段局部压痛，大多数患者白细胞增多，超过10×10⁹/L，外周血可发现原始淋巴细胞明显增多，与该患者不符。巨幼细胞贫血（P544）（D错）为维生素B₁₂和（或）叶酸缺乏所导致的贫血，主要表现为贫血症状，对粒系和单核系影响较小，虽重者可出现全血细胞减少，但较少见。
#+END_QUOTE
* 16. 2008N106A 患者，女，28岁，3个月来乏力，1周来发热伴皮肤紫癜和口腔颊黏膜血疱，浅表淋巴结及肝脾均不大，胸骨无压痛。化验：Hb65g/L，RBC2.2×10¹²/L，Ret0.2%，WBC2.4×10⁹/L，分类：N24%，L70%，M6%，Plt10×10⁹/L。胸部X线片检查示右下肺炎症。为确定诊断，首选的检查是
A.血清铁和铁蛋白
B.血清叶酸和维生素B₁₂
C.骨髓穿刺
D.骨髓活检
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
根据患者临床表现及实验室检查，初步诊断为再生障碍性贫血，但患者骨髓增生情况还未知（再障最重要的诊断条件），因此为确定诊断，首选的检查是多部位骨髓穿刺（C对）（常提示增生低下）。血清铁和铁蛋白常用于缺铁性贫血的诊断（P541）（A错）。血清叶酸和维生素B₁₂常用于巨幼细胞贫血的诊断（P546）（B错）。骨髓活检（D错）也可用于再生障碍性贫血的诊断，但骨髓穿刺只需抽取骨髓液，而骨髓活检需要取骨髓组织，创伤较大，一般不作为首选。
#+END_QUOTE
* 17. 2008N107A 患者，女，28岁，3个月来乏力，l周来发热伴皮肤紫癜和口腔颊黏膜血疱，浅表淋巴结及肝脾均不大，胸骨无压痛。化验：Hb65g/L，RBC2.2×10¹²/L，Ret0.2%，WBC2.4×10⁹/L，分类：N24%，L70%，M6%，Plt10×10⁹/L。胸部X线片检查示右下肺炎症。根据病史，该患者最急需的治疗是
A.抗生素治疗
B.补充叶酸和维生素B₁₂
C.雄激素治疗
D.血小板成分输注
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
患者目前诊断为再生障碍性贫血，已有皮肤、黏膜出血，且血小板仅10×10⁹/L（正常值为100～300×10⁹/L），发生严重出血，如内脏出血、颅内出血等可能性较大，因此最急需的治疗是血小板成分输注（D对），以预防严重出血（P549）。抗生素治疗（A错）可控制患者肺部感染，但不是最急需的治疗。雄激素治疗（C错）可刺激造血，适用于全部再障（P549），但不是最急需的治疗。补充叶酸和维生素B₁₂（B错）一般用于巨幼细胞性贫血的治疗（P546）。
#+END_QUOTE
* 1. 1998N153X 下列哪几种疾病表现为微血管病性溶血性贫血
A.血栓性血小板减少性紫癜
B.弥散性血管内凝血
C.Evans综合征
D.冷凝集素综合征
答案：AB 
#+BEGIN_QUOTE
（P551）&“（1）微血管病性HA：如血栓性血小板减少性紫癜（A对）/溶血尿毒症综合征（TTP/HUS）、弥散性血管内凝血（DIC）（B对）、败血症等”。（P558）&“10%～20%的患者可合并免疫性血小板减少，称为Evans综合征”（C错）。（P551）&“（1）自身免疫性HA：温抗体型或冷抗体型（冷凝集素型、D-L抗体型）HA”（D错）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
微血管病性溶血性贫血是由于微血管内膜发生部分血栓形成、狭窄或坏死，当红细胞流过时发生摩擦，引起红细胞破碎而发生的机械性溶血性贫血。这种贫血见于多种伴有微小血管病变的疾病，如血栓性血小板减少性紫癜（A对）、弥散性血管内凝血（B对）、溶血性尿毒症综合征、败血症等，表现为进行性贫血，贫血程度与出血量不成比例，偶见皮肤、巩膜黄染。Evans综合征为温抗体型自身免疫性溶血性贫血合并免疫性血小板减少（P558）；冷凝集素综合征为冷抗体型自身免疫性溶血性贫血（P559）。故Evans综合征（C错）和冷凝集素综合征（D错）均为自身免疫性溶血性贫血。
#+END_QUOTE
* 2. 2011N173X 下列选项中，属于遗传性红细胞膜缺陷引起的溶血性贫血的疾病有
A.遗传性球形细胞增多症
B.阵发性睡眠性血红蛋白尿
C.遗传性椭圆形细胞增多症
D.遗传性血红蛋白病
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
溶血性贫血按病因可分为红细胞自身异常和红细胞外部异常所致的溶血性贫血。遗传性红细胞膜缺陷引起的溶血性贫血属于红细胞自身异常所致的溶血性贫血，如遗传性球形细胞增多症（A对）、遗传性椭圆形细胞增多症（C对）、遗传性棘形细胞增多症、遗传性口形细胞增多症等。遗传性球形红细胞增多症是红细胞先天性膜缺陷引起的溶血性贫血中最常见的一种类型，血片见球形红细胞增多，临床表现有贫血、溶血性黄疸、脾大，常伴胆石症。遗传性椭圆形红细胞增多症是一种较少见的红细胞膜缺陷溶血性贫血，周围血象中可见椭圆形、卵圆形甚至雪茄形红细胞，临床症状轻重不一。阵发性睡眠性血红蛋白尿（PNH）（B错）是一种后天获得性造血干细胞基因突变所致的红细胞膜缺陷性溶血病（P559），不是遗传性疾病。遗传性血红蛋白病（P555）（D错）是一组遗传性珠蛋白生成障碍所致的溶血性贫血，分为珠蛋白肽链合成数量异常（地中海贫血）和异常血红蛋白病（珠蛋白链结构异常）两类，不是红细胞膜缺陷引起的溶血性贫血。
#+END_QUOTE
* 3. 1990N129X 血管外溶血常表现为
A.起病较缓慢
B.脾脏常肿大
C.部分病人切脾可有效
D.多有血红蛋白尿
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P552）&“【临床表现】…慢性HA多为血管外溶血（A对），临床表现有贫血、黄疸、脾大（B对）”。（P553）&“1.病因治疗…自身免疫性溶血性贫血采用糖皮质激素或脾切除术治疗等”（C对）。（P552）&“1.血管内溶血指红细胞在血液循环中被破坏，释放游离血红蛋白形成血红蛋白血症。游离的血红蛋白随即被血浆结合珠蛋臼结合，该复合体被运至肝实质后，血红蛋白中的血红素被代谢降解为铁和胆绿素，胆绿素被进一步代谢降解为胆红素。如果大量血管内溶血超过了结合珠蛋白的处理能力，游离血红蛋白可从肾小球滤过，若血红蛋白量超过近曲小管重吸收能力，则出现血红蛋白尿”（D错）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
血管外溶血指红细胞被脾脏等单核-巨噬细胞系统吞噬消化，释出的血红蛋白分解为珠蛋白和血红素，后者被分解为铁和卟啉，卟啉进一步分解为游离胆红素。血管外溶血一般呈慢性溶血过程，起病较缓慢（A对），脾脏中的单核-巨噬细胞系统的亢进以及髓外造血可致肝、脾大（B对），部分患者切脾可有效（C对）。血管外溶血一般无血红蛋白尿（D错），血红蛋白尿是血管内溶血的特点。
#+END_QUOTE
* 5. 1990N131X 证实有无血管内溶血的试验是
A.高铁血红蛋白测定
B.血浆游离血红蛋白测定
C.尿含铁血黄素试验（Rous试验）
D.尿液中尿胆原含量测定
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
高铁血红蛋白测定可证实血管内溶血（A对）：血管内溶血时，破碎后的红细胞释放血红蛋白，当血红蛋白过多超过结合珠蛋白结合能力时，以游离状态存在，血浆中游离血红蛋白中的亚铁离子易被氧化成高铁离子；而血管外溶血时，血浆中血红蛋白以结合体状态存在，血红蛋白不易被氧化为高铁血红蛋白（十三版实用内科学P2442）。血浆游离血红蛋白可证实有血管内溶血（B对）：血管内溶血时红细胞在血液循环中被破坏，释放出血红蛋白，当血红蛋白过多超过结合珠蛋白结合能力时，以游离状态存在；而血管外溶血时红细胞是经过脾脏的单核-巨噬细胞系统被吞噬处理的，一般没有游离的血红蛋白。Rous试验（C对）即尿含铁血黄素试验，原理为血红蛋白通过肾滤过，部分铁离子以含铁血黄素的形式随尿液排出，在酸性环境下产生普鲁士蓝色的亚铁氰化铁沉淀（蓝色颗粒），可证实血管内溶血：血管内溶血时，血浆中有游离血红蛋白，Rous试验阳性；血管外溶血时，血浆中一般没有游离血红蛋白，Rous试验阴性。尿液中尿胆原含量测定（D错）证实血管外溶血（P552）：血管外溶血中，红细胞通过单核巨噬细胞系统遭到破坏而生成的血红素，全部转化间接胆红素，再经过肝脏转化为直接胆红素，随胆汁排入肠道，继而在肠道菌作用下生成胆素原，经肠肝循环再次进入血液，经肾排出形成尿胆原，从而尿胆原增多，呈强阳性；而血管内溶血时，红细胞遭到破坏生成的血红蛋白，大部分经肾脏排出，小部分经肝脏代谢生成胆红素，虽尿胆原也可增加，但为少量增加，不会呈强阳性。
#+END_QUOTE
* 8. 2008N71A 溶血性贫血患者进行外周血检查时，一般见不到的细胞是
A.靶形红细胞
B.晚幼红细胞
C.破碎红细胞
D.泪滴样红细胞
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
溶血后可引起骨髓红系代偿性增生，此时外周血网织红细胞增多，也可见幼红细胞，主要是晚幼红细胞（B错），多染性红细胞，嗜碱性点彩红细胞。严重溶血时尚可见豪-胶小体和幼粒细胞。破裂红细胞（C错）常见于血管内溶血。靶形红细胞（A错）常见于各种低色素性贫血，在珠蛋白生成障碍性贫血（血管外溶血性贫血）时尤易见到，故溶血性贫血可见靶形红细胞。泪滴样红细胞最常见于骨髓纤维化症，也可见于珠蛋白生成障碍性贫血 、溶血性贫血（D）等。本题参考答案为D，略有争议。
#+END_QUOTE
* 9. 2013N173X 溶血性贫血时，能提示骨髓代偿性增生的实验室检查结果有
A.血涂片见有核红细胞
B.血网织红细胞增高
C.血清胆红素增高
D.骨髓增生活跃，粒红比例倒置
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
（P562）&“（二）红系代偿性增生  溶血后可引起骨髓红系代偿性增生，此时外周血网织红细胞比例增加（B对），可达0.05～0.20。血涂片检查可见有核红细胞（A对），严重溶血时尚可见到幼稚粒细胞。骨髓涂片检查显示骨髓增生活跃，红系比例增高，以中幼和晚幼红细胞为主，粒红比例可倒置（D对）。部分红细胞内含有核碎片，如Howell-Jolly小体和Cabot环”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
溶血性贫血时，红细胞破坏过多，外周血红细胞减少，骨髓会代偿性增生。血涂片见有核红细胞，说明幼稚的红细胞还没来得及发育成熟，就被释放到外周血中，提示骨髓代偿性增生（A对）。网织红细胞是红细胞的前体细胞，同理，它的增高也能提示骨髓的代偿性增生（B对）。骨髓中正常粒红比为（3～5）：1，当代偿性增生时，红系比例增高，导致粒红比例倒置（D对）。血清胆红素增高只能提示红细胞破坏增多，不能提示骨髓增生的情况（C错）。
#+END_QUOTE
* 10. 2015N72A 女性，23岁。头晕、乏力、低热、腰痛、恶心5天来诊，有肝炎病史1年。查体：T37.5℃，浅表淋巴结不大，巩膜轻度黄染，脾肋下3cm。化验尿色深，镜下未见红细胞，尿胆原（+），尿胆红素（-），血TBil44.2μmol/L，DBil5.2μmol/L。最可能的诊断是
A.慢性肝炎急性发作
B.胆囊炎
C.急性胰腺炎
D.溶血性贫血
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P552）&“【临床表现】 急性HA多为血管内溶血，起病急骤，临床表现为严重的腰背及四肢酸痛，伴头痛、呕吐、寒战，随后高热、面色苍白和血红蛋白尿、黄疸。严重者出现周围循环衰竭和急性肾衰竭。慢性HA多为血管外溶血，临床表现有贫血、黄疸、脾大”（七版内科学P583）&“血管外溶血的实验室检查如下：（1）血清胆红素：溶血伴有的黄疸称溶血性黄疸，以血清游离胆红素增高为主，结合胆红素少于总胆红素的15%…（2）尿常规：尿胆原增多，呈强阳性，而胆红素阴性”（D对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为青年女性，有头晕、乏力、低热、腰痛、恶心、轻度黄疸，脾肿大等溶血性贫血的症状，尿胆原（+），尿胆红素（-）（血管外溶血尿胆原增多，而胆红素阴性），血TBil（总胆红素）增高（TBil正常值3.4～17.1μmol/L），血DBil（结合胆红素）正常（DBil正常值0～6.8μmol/L），DBil/TBil=0.11（溶血性黄疸以血清游离胆红素增高为主，DBil/TBil<0.15）。据此该患者最可能的诊断是溶血性贫血（D对）。慢性肝炎急性发作（A错）虽可有肝细胞性黄疸，但常表现为DBil中度升高，IBil（未结合胆红素）中度增高，DBil/TBil为0.2～0.5，尿胆红素常阳性，与本例不符。胆囊炎（九版外科学P443-P444）（B错）主要表现为右上腹持续性疼痛、阵发性加剧，可向右肩背放射，很少出现黄疸、脾肿大，与本例不符。急性胰腺炎（九版外科学P458）（C错）多表现为高热、剧烈上腹痛，并多向肩背部放射，与本例不符。
#+END_QUOTE
* 12. 2010N173X 可出现血管内溶血的疾病有
A.遗传性球形细胞增多症
B.G6PD缺乏症
C.地中海贫血
D.阵发性睡眠性血红蛋白尿
答案：BD 
#+BEGIN_QUOTE
（P553）&“病理基础为…红细胞变形性和柔韧性降低，当通过脾脏时容易被破坏，出现血管外溶血性贫血”（A错）。（P554）&“G-6-PD基因位于…G-6-PD缺乏导致红细胞不能产生足够的NADPH，GSH显著减少，使红细胞对氧化的攻击敏感性增高，Hb的琉基遭受氧化损伤，形成高铁血红蛋白和变性Hb，沉积在红细胞膜形成海因小体（Heinz body），使红细胞变形性明显下降易被单核-巨噬细胞吞噬破坏发生血管外溶血；而细胞膜脂质的过氧化作用则是血管内溶血急性发作的主要因素”（B对）。（P555）&“α珠蛋白基因缺失…这两种血红蛋白对氧有高度亲和力，造成组织缺氧…HbH可在红细胞老化时沉淀，形成包涵体（靶形红细胞），造成红细胞僵硬和膜损伤，导致红细胞在脾内被破坏，引起溶血”（C错）。（P559）&“阵发性睡眠性血红蛋白尿（PNH）是一种后天获得性造血干细胞基因突变所致的红细胞膜缺陷性溶血病，是良性克隆性疾病。临床表现以血管内溶血性贫血为主”（D对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
阵发性睡眠性血红蛋白尿（PNH）（D对）是一种后天获得性造血干细胞基因突变所致的红细胞膜缺陷性溶血病，临床主要表现为与睡眠有关、间歇发作的慢性血管内溶血和血红蛋白尿。G-6-PD缺乏症（B对）时，红细胞易于被脾脏巨噬细胞吞噬发生血管外溶血，也可发生血管内溶血。遗传性球形细胞增多症（A错）是由红细胞膜缺陷引起的血管外溶血，地中海贫血（C错）属于珠蛋白异常引起的血管外溶血。
#+END_QUOTE
* 13. 1988N109X 溶血性贫血进行脾切除的适应证是
A.遗传性球形红细胞增多症
B.糖皮质激素治疗无效的原发性自身免疫性溶血性贫血
C.海洋性贫血溶血明显或脾肿大明显者
D.阵发性睡眠性血红蛋白尿
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P554）&“【治疗】 脾切除对本病有显著疗效”（A对）。（P558）&“2.脾切除  二线治疗，有效率约60%。指征：①糖皮质激素无效；②泼尼松维持量大于10mg/d；③有激素应用禁忌证或不能耐受”（B对）。（P555）&“主要为α珠蛋白基因缺失或缺陷…红细胞在脾内被破坏，引起溶血”（C对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
血管外溶血性贫血，如遗传性球形红细胞增多症（A对）、温抗体型自身免疫性溶血性贫血（B对）、海洋性贫血（C对），红细胞在脾脏中被破坏，脾切除治疗有效，为脾切除的适应证。血管内溶血性贫血红细胞在血管内被破坏，脾切除无效，如阵发性睡眠性血红蛋白尿（P559）（D错）。
#+END_QUOTE
* 15. 2003N146X 下列疾病中可以进行切脾治疗的是
A.遗传性球形红细胞增多症
B.自身免疫性溶血性贫血
C.丙酮酸激酶缺乏致贫血
D.海洋性贫血
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
补充版本
脾切除我来定  
遗传球椭海洋性
丙激缺乏免疫性
慢淋慢粒ITP
#+END_QUOTE
* 16. 2019N54A 首选脾切除治疗且疗效最佳的溶血性贫血是
A.地中海贫血
B.阵发性睡眠性血红蛋白尿
C.遗传性球形红细胞增多症
D.温抗体型自身免疫性溶血性贫血
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
首选脾切除治疗且疗效最佳的溶血性贫血是遗传性球形红细胞增多症（C对），除个别常染色体隐性遗传和某些重度病例外，脾切除对大多数遗传性球形红细胞增多症有显著疗效，术后球形红细胞虽然依然存在，但红细胞寿命延长，数天后即可见黄疸减轻和血红蛋白浓度上升，还可以防止胆结石和再障危象等并发症的发生。地中海贫血（A错），现称珠蛋白生成障碍性贫血，主要治疗方式是对症治疗，重症患者需要长期输血，脾切除适用于输血量不断增加，伴脾功能亢进及明显压迫症状者，唯一的根治措施是进行异基因造血干细胞移植（P556）。阵发性睡眠性血红蛋白尿（B错）的主要对策是支持和对症治疗，包括缓解或终止溶血、刺激造血和抗血栓治疗，脾切除对大部分患者无效，且手术并发症严重，尤其是血栓形成风险高（三版八年制内科学P807）。温抗体型自身免疫性溶血性贫血（D错）的首选治疗为使用糖皮质激素，脾切除为二线治疗，需按照治疗指征进行手术（P558）。
#+END_QUOTE
* 2. 2002N70A 骨髓增生异常综合征病人的骨髓幼稚细胞中有Auer小体，见于
A.RA型
B.RAS型
C.RAEB型
D.RAEB-T型
E.CMML型
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
Auer小体（棒状小体）为白细胞胞质中出现的1条或数条染红色细杆状物质，见于急性髓细胞白血病（AML）、急性单核细胞白血病中，在骨髓增生异常综合征（MDS）的RAEB-t型（D对）也可检出Auer小体。另外，Auer小体有助于急性淋巴细胞白血病与急性非淋巴细胞白血病的鉴别诊断，急性淋巴细胞白血病患者无Auer小体，而在急性非淋巴细胞白血病中，Auer小体是一个具有诊断意义的形态学特征。
#+END_QUOTE
* 3. 2020N158X 根据MDS的FAB分型标准，下列符合难治性贫血伴原始细胞增多转变型的有
A.外周血原始细胞≥5%
B.骨髓原始细胞＞20%而<30%
C.幼粒细胞胞浆中出现Auer小体
D.环形铁粒幼细胞≥15%
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
根据MDS的FAB分型，难治性贫血伴原始细胞增多转变型（FAEB-t）的FAB分型标准为原始细胞≥5%（A对），骨髓原始细胞＞20%而＜30%（B对）和幼粒细胞胞浆内出现Auer小体（C对）。环形铁粒幼≥15%（D错）属于MDS伴环形铁幼粒细胞（MDS-RS）分型标准之一，该标准为WHO提出的新MDS分型标准。
#+END_QUOTE
* 4. 2002N155X MDS病人实验室检查可见的异常是
A.骨髓活检可见ALIP
B.骨髓网硬蛋白纤维增多
C.常见异常染色体-6
D.常见异常染色体5q⁻
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
正常人原粒和早幼粒细胞沿骨小梁内膜分布，而MDS患者在骨小梁旁区和间区出现3～5个或更多的呈簇状分布的原粒和早幼粒细胞，称为不成熟前体细胞异常定位（ALIP）（A对）。临床上，约50%原发性骨髓增生异常综合征（MDS）患者骨髓切片内显示轻至中度网硬蛋白纤维增生（B对），10%～15%合并显著纤维化，不足10%的病例纤维组织内常伴胶原蛋白的沉积现象。40%～70%的MDS有克隆性染色体核型异常，多为缺失性改变，以+8、-5/5q⁻（D对）、-7/7q⁻、20q⁻最为常见，-6染色体异常少见（C错）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
我们用理科生的方法记：5+7+8＝20。我认为这个记得更牢。
#+END_QUOTE
* 5. 2002N107B 符合MDS的是
A.血间接胆红素增高、贫血、网织红细胞增高
B.血间接胆红素增高、贫血、网织红细胞正常或减低
C.血间接胆红素增高、无贫血、网织红细胞正常
D.血间接胆红素正常、贫血、网织红细胞减低
E.血间接胆红素正常、贫血、网织红细胞正常
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P564）&“MDS是起源于造血干细胞的克隆性疾病，异常克隆细胞在骨髓中分化、成熟障碍，出现病态造血、无效造血”。（P552）&“血管外溶血…释出的血红蛋白分解为珠蛋白和血红素。后者被进一步分解为胆红素”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
MDS（骨髓增生异常综合征）是起源于造血干细胞的异质性疾病，异常克隆细胞在骨髓中分化、成熟障碍，出现病态造血，在骨髓原位或释放入血后不久被破坏，导致无效造血。发生原位溶血（属血管外溶血）时，异常红细胞在骨髓原位被单核-巨噬细胞系统吞噬消化，释放出的血红蛋白分解为珠蛋白和血红素，血红素被分解为铁和卟啉，卟啉进一步分解为游离胆红素后入血。当游离胆红素（间接胆红素）量增加，超过肝处理能力时，患者血中间接胆红素增高。虽然MDS患者骨髓增生活跃，但为病态造血，表现为持续性一系或多系血细胞减少，几乎所有的MDS患者都有红细胞减少（表现为贫血）；异常网织红细胞被破坏，网织红细胞计数常减少，少数患者网织红细胞分化正常，计数可正常（B对）。
#+END_QUOTE
* 7. 2011N102A 患者，男，52岁，3个月来乏力，面色苍白。化验血Hb62g/L，WBC3.2×10⁹/L，分类N66%，L30%，M4%，Plt68×10⁹/L，骨髓增生明显活跃，原始粒细胞4%，成熟粒细胞分叶过多，胞浆内颗粒少，红系有巨幼样变，全片见巨核细胞54个，易见小巨核细胞。骨髓铁染色见环状铁粒幼细胞11%，染色体检查见-7，诊断为MDS。按照FAB分型，该例MDS最可能的类型是
A.RA
B.RAS
C.RAEB
D.CMML
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
FAB的分型记忆（分组后就简单好多，以下数字代表原始细胞数目）
①第一组（外周血＜1%，骨髓＜5%）→RA / RAS→若环形铁粒幼细胞＞15%→RAS,否则就是RA
②第二组（外周血＜5%，骨髓5%~20%）→RAEB / CMML→若单核细胞＞1×10的9次方→CMML，否则RAEB
③第三组（外周血＞＝5%，骨髓＞20%且＜30%或有Auer小体）→RAEB-t
#+END_QUOTE
* 第六篇 第八章 骨髓增生异常综合征
8. 2011N103A 患者，男，52岁，3个月来乏力，面色苍白。化验血Hb62g/L，WBC3.2×10⁹/L，分类N66%，L30%，M4%，Plt68×10⁹/L，骨髓增生明显活跃，原始粒细胞4%，成熟粒细胞分叶过多，胞浆内颗粒少，红系有巨幼样变，全片见巨核细胞54个，易见小巨核细胞。骨髓铁染色见环状铁粒幼细胞11%，染色体检查见-7，诊断为MDS。按照WHO新的分型，该例MDS最可能的类型是
A.RA
B.RAS
C.RCMD
D.RAEB
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE

#+END_QUOTE
* 9. 2011N104A 患者，男，52岁，3个月来乏力，面色苍白。化验血Hb62g/L，WBC3.2×10⁹/L，分类N66%，L30%，M4%，Plt68×10⁹/L，骨髓增生明显活跃，原始粒细胞4%，成熟粒细胞分叶过多，胞浆内颗粒少，红系有巨幼样变，全片见巨核细胞54个，易见小巨核细胞。骨髓铁染色见环状铁粒幼细胞11%，染色体检查见-7，诊断为MDS。下列治疗方法中，目前该例尚不宜选用的是
A.司坦唑醇
B.联合化疗
C.全反式维甲酸
D.红细胞生成素
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为MDS中的难治性血细胞减少伴多系病态造血（RCMD），以贫血为主，恶变率极低，无需化疗（B对）；难治性贫血伴原始细胞增多（RAEB）和难治性贫血伴原始细胞增多转变型（RAEB-t）有向白血病转化的倾向，恶变率为40%～60%，应行联合化疗。司坦唑醇（A错）和红细胞生成素（D错）均属于促造血剂，能改善造血，无论哪种MDS均能适用。全反式维甲酸（C错）可诱导分化，少部分患者可改善血象，也可应用于RCMD。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626d04fd-c555-4b60-8abb-3d4126ae866b
:END:
2. 1989N24A 白血病发生齿龈肿胀以哪一类型为最多见
A.急性淋巴细胞型
B.急性粒细胞型
C.急性单核细胞型
D.急性红血病
E.慢性粒细胞型
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P571）&“（二）白血病细胞增殖浸润的表现…4.口腔和皮肤 AL尤其是M₄和M₅，由于白血病细胞浸润可使牙龈增生、肿胀；皮肤可出现蓝灰色斑丘疹，局部皮肤隆起、变硬，呈紫蓝色结节”（C对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
白血病分为急性白血病（AL）和慢性白血病（CL），根据主要受累的细胞系列可将AL分为急性淋巴细胞白血病（ALL）和急性髓系白血病（AML）。其中AML又分为M₀（急性髓细胞白血病微分化型）、M₁（急性粒细胞白血病未分化型）、M₂（急性粒细胞白血病部分分化型）、M₃（急性早幼粒细胞白血病）、M₄（急性粒-单核细胞白血病）、M₅（急性单核细胞白血病）、M₆（红白血病）和M₇（急性巨核细胞白血病）。CL则分为慢性髓系白血病（CML）、慢性淋巴细胞白血病（CLL）及少见类型的白血病。M₄（急性粒-单核细胞白血病）和M₅（急性单核细胞白血病）（C对）最易发生齿龈肿胀、皮肤蓝灰色斑丘疹等。急性淋巴细胞型（P571）（A错）最常发生淋巴结肿大、中枢神经系统白血病和睾丸白血病。
#+END_QUOTE
* 3. 1992N19A 下列哪一型白血病最易发生播散性血管内凝血
A.急性单核细胞性白血病
B.急性粒-单核细胞白血病
C.急性红白血病
D.急性早幼粒细胞性白血病
E.急性原始粒细胞性白血病
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
白血病分为急性白血病（AL）和慢性白血病（CL），根据主要受累的细胞系列可将AL分为急性淋巴细胞白血病（ALL）和急性髓系白血病（AML）。CL则分为慢性髓系白血病（CML）、慢性淋巴细胞白血病（CLL）及少见类型的白血病。其中AML的M₃型（急性早幼粒白血病，APL）最易发生DIC（弥漫性或播散性血管内凝血）（D对）。这可能与以下机制有关：1.在M₃型患者中血小板的黏附、聚集和释放功能比其他类型的更差；2.异常的早幼粒细胞内丰富的嗜苯氨蓝颗粒中含有大量的促凝物质，当此细胞被破坏即释放大量的促凝物质诱发DIC；3.APL的细胞染色体t（15；17）形成的PML/RARa融合基因导致了血浆组织因子（TF）的高表达与高凝状态。
#+END_QUOTE
* 5. 1995N68A 下列各种类型急性白血病中，哪一种最常发生中枢神经系统白血病
A.急性粒细胞性白血病
B.急性单核细胞性白血病
C.急性淋巴细胞性白血病
D.急性粒单核细胞性白血病
E.红白血病
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
急性白血病（AL）根据主要受累的细胞系列可分为急性淋巴细胞白血病（ALL）和急性髓系白血病（AML）。其中AML又分为M₀（急性髓细胞白血病微分化型）、M₁（急性粒细胞白血病未分化型）、M₂（急性粒细胞白血病部分分化型）、M₃（急性早幼粒细胞白血病）、M₄（急性粒-单核细胞白血病）、M₅（急性单核细胞白血病）、M₆（红白血病）和M₇（急性巨核细胞白血病）。其中ALL（C对）最易发生中枢神经系统白血病，可发生于疾病各时期，尤其是治疗后缓解期。一般来说，血脑屏障能阻挡病原生物和其他大分子物质由血循环进入脑组织和脑室。在ALL患者中，ALL细胞能表达的特定的细胞因子与人脑微血管内皮细胞相互作用，这可能与ALL最常发生中枢神经系统浸润有关。急性粒细胞性白血病（A错）易发生粒细胞肉瘤，急性单核细胞性白血病（M₅）（B错）、急性粒-单核细胞性白血病（M₄）（D错）最易发生齿龈肿胀、皮肤蓝灰色斑丘疹等（P571）。
#+END_QUOTE
* 6. 2000N109B 纵隔淋巴结肿大常见于
A.急性粒细胞白血病
B.急性单核细胞白血病
C.红白血病
D.B细胞急淋白血病
E.T细胞急淋白血病
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
急性白血病（AL）根据主要受累的细胞系列可分为急性淋巴细胞白血病（ALL）和急性髓系白血病（AML）。淋巴结肿大以急淋白血病（急性淋巴细胞白血病）较多见，纵隔淋巴结肿大常见于T细胞急淋白血病（E对）。急性单核细胞白血病（M₅）（P571）（B错）最易发生齿龈肿胀、皮肤蓝灰色斑丘疹等。
#+END_QUOTE
* 8. 2007N69A 中枢神经系统白血病最常发生于急性白血病的阶段是
A.起病时
B.缓解时
C.复发时
D.耐药时
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
急性淋巴细胞白血病是最易发生中枢神经系统浸润的白血病类型，可发生于疾病各时期，尤其是治疗后缓解期（B对）。
#+END_QUOTE
* 10. 2014N71A 下列不属于白血病细胞浸润表现的是
A.皮肤瘀斑
B.淋巴结肿大
C.牙龈增生
D.关节痛
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
白血病的临床表现分为正常骨髓造血功能受抑制表现和白血病细胞增殖浸润的表现。白血病细胞增殖浸润的主要表现为淋巴结和肝脾肿大（B错）、骨骼和关节疼痛（D错）、眼部的粒细胞肉瘤（绿色瘤）、皮肤蓝灰色斑丘疹、牙龈增生（C错）、中枢神经系统和睾丸的浸润等。皮肤瘀斑（A对）是由于白血病患者外周血血小板减少而引起的皮肤黏膜出血性病变，属于正常骨髓造血功能受抑制表现。白血病细胞浸润皮肤表现为蓝灰色斑丘疹，局部皮肤隆起、变硬，呈紫蓝色结节，应注意区分。
#+END_QUOTE
* 13. 2001N107B CD19阳性见于
A.急性B淋巴细胞白血病
B.急性T淋巴细胞白血病
C.急性粒细胞白血病
D.急性红白血病
E.急性巨核细胞白血病
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
CD（白细胞分化抗原）是白细胞分化成熟为不同谱系后以及处于不同分化阶段和活化过程中出现或消失的细胞表面标记，可以根据白血病细胞表达的系列相关抗原确定其来源。急性B淋巴细胞白血病通常表达CD19（A对）、CD20和CD10等。急性T淋巴细胞白血病通常表达CD2、CD5、CD8、CD10（B错）。急性非淋巴细胞白血病通常表达CD117、CD13、CD33、CD65（C错）。
#+END_QUOTE
* 16. 2007N144X 下列支持急性早幼粒细胞白血病的免疫表型有
A.CD13（+）
B.CD33（+）
C.CD56（+）
D.CD68（+）
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
（P572）&“4.免疫学检查 根据白血病细胞表达的系列相关抗原，确定其来源。造血干/祖细胞表达CD34，APL细胞通常表达CD13（A对）、CD33（B对）和CD117，不表达HLA-DR和CD34，还可表达CD9”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
CD（白细胞分化抗原）是白细胞分化成熟为不同谱系后以及处于不同分化阶段和活化过程中出现或消失的细胞表面标记，可以根据白血病细胞表达的系列相关抗原确定其来源。急性早幼粒细胞白血病（APL）细胞通常表达CD13（A对）、CD33（B对）和CD117，CD68（D对）在APL患者中表达也较高，它主要参与细胞摄粒作用和溶酶体转运。CD56（C错）是NK细胞的特征标记。
#+END_QUOTE
* 17. 2015N71A 下列急性白血病患者的白血病细胞镜检时，无Auer小体的类型是
A.急性淋巴细胞白血病
B.急性粒细胞白血病部分分化型
C.急性早幼粒细胞白血病
D.急性单核细胞白血病
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
Auer小体（棒状小体）为白细胞胞质中出现的1条或数条染红色细杆状物质，长1～6mm，常出现在急性粒细胞白血病和急性单核细胞白血病（M₅）（D错）中，急性粒细胞白血病部分分化型（M₂）（B错）、急性早幼粒细胞白血病（M₃）（C错）均为急性粒细胞白血病。在骨髓增生异常综合征（MDS）的RAEB-t型也可检出Auer小体。急性淋巴细胞白血病无Auer小体（A对）。
#+END_QUOTE
* 19. 1988N13A 对急性白血病进行缓解诱导治疗的目的是
A.完全杀灭白血病细胞
B.使体内白血病细胞减少到10¹²
C.使体内白血病细胞减少到10¹⁰
D.使体内白血病细胞减少到10⁹
E.以上都不是
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
对急性白血病进行缓解诱导治疗的目的是使患者迅速获得完全缓解（CR），即白血病的症状和体征消失，外周血中性粒细胞绝对值≥1.0×10⁹/L，血小板≥100×10⁹/L，外周血中无白血病细胞；骨髓中原始粒Ⅰ型+Ⅱ型（原单+幼单或原淋+幼淋）≤5%，M₃型原粒+早幼粒≤5%，无Auer小体，故白血病细胞不需要完全被杀灭（E对A错），红细胞及巨核细胞系正常。
#+END_QUOTE
* 20. 2018N54A 女性，26岁。因乏力、皮下瘀斑2周诊断急性髓细胞白血病入院。化验血：白细胞15×10⁹/L，血红蛋白83g/L，血小板15×10⁹/L；骨髓检查见原始粒细胞占65%，早幼粒细胞占2%，其他各阶段粒细胞占18%，单核细胞占12%。该白血病患者已行染色体检查，最可能出现的染色体异常是
A.t（8；21）（q22；q22）
B.t（9；22）（q34；q11）
C.t（15；17）（q22；q21）
D.t（16；16）（q13；q22）
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
26岁女性患者，因乏力、皮下瘀斑2周诊断急性髓系白血病入院。化验：白细胞15×10⁹/L（正常成人白细胞4～10×10⁹/L），血红蛋白83g/L（正常成年女性血红蛋白110～150g/L），血小板15×10⁹/L（正常成人血小板100～300×10⁹/L）。骨髓：原始粒65%（30%～89%），早幼粒2%，其他18%（≥10%），单核12%（<20%），根据患者的实验室检查，可诊断为急性髓系白血病M₂型，M₂型异常染色体表现为t（8；21）（q22；q22）（A对）。t（9；22）（q34；q11）（B错）为急性淋巴细胞白血病的异常染色体表现。t（15；17）（q22；q21）（C错）为M₃（急性早幼粒细胞白血病）的异常染色体表现。t（16；16）（q13；q22）（D错）为M₄Eo的表现。
#+END_QUOTE
* 22. 1991N125X 治疗急性淋巴细胞性白血病，可选用如下哪些药物
A.泼尼松
B.长春新碱
C.门冬酰胺酶
D.高三尖杉酯碱
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
长春新碱（VCR）（B对）和泼尼松（P）（A对）组成的VP方案是急性淋巴细胞白血病（ALL）的基础用药。VP方案能使50%的成人ALL获CR（完全缓解），CR期3～8个月。VP加蒽环类药物（如柔红霉素，DNR）组成DVP方案，CR率可提高至70%以上，但需要警惕蒽环类药物的心脏毒性。DVP再加左旋门冬酰胺酶（L-ASP）（C对）即为DVLP方案，是目前ALL常采用的诱导方案。在DVLP基础上加用其他药物，包括环磷酰胺（CTX）或阿糖胞苷（Ara-C），可提高部分ALL的CR率和DFS。高三尖杉酯碱（P576）（D错）属于AML的治疗用药。
#+END_QUOTE
* 24. 1993N98B 只用于治疗急性非淋巴细胞性白血病
A.6-巯基嘌呤（6-MP）
B.阿糖胞苷
C.左旋门冬酰胺酶
D.高三尖杉酯碱
E.柔红霉素
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
急性非淋巴细胞性白血病（ANLL）即急性髓系白血病（AML），AML（非APL）常见诱导方案（P576）：IDA或HA（I去甲氧柔红霉素、D柔红霉素、A阿糖胞苷、H高三尖杉酯碱）。其中，高三尖杉酯碱一般只对AML有效（D对）。九版内科学认为，高三尖杉酯碱可用于CML治疗。左旋门冬酰胺酶（C错）一般只对ALL有效。阿糖胞苷（B错）、柔红霉素（E错）、6-巯嘌呤（6-MP）（A错）对AML有效，但对其他类型白血病也有效。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626d0ed7-a789-4791-b390-b50c9acde442
:END:
25. 1994N111B 甲氨蝶呤治疗急性白血病时的主要副作用是
A.口腔及其它黏膜溃疡
B.过敏反应
C.心脏损害
D.神经炎
E.脱发
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
甲氨蝶呤治疗急性白血病时主要的副作用为黏膜炎（A对），肝肾功能损害。过敏反应（B错）为L-ASP（左旋门冬酰胺酶）的副作用，心脏损害（C错）为柔红霉素的副作用，神经炎（D错）为长春新碱的副作用，脱发（E错）为环磷酰胺的副作用。
#+END_QUOTE
* 27. 1998N63A 急性早幼粒细胞性白血病的分化诱导剂治疗，通常首选下列哪一种
A.十三顺式维甲酸
B.全反式维甲酸
C.罗钙全
D.α-D₃
E.小剂量阿糖胞苷
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P576）&“（1）诱导缓解治疗…②APL：多采用全反式维A酸（ATRA）（B对）+蒽环类药物”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
急性早幼粒细胞白血病（M₃型）首选全反式维甲酸（B对）诱导分化，其应用大大降低患者死亡率。但缓解后单用全反式维甲酸易复发，故常与蒽环类和砷剂联合或交替使用。其他各项虽都有效，但疗效均较差（ACDE错）。
#+END_QUOTE
* 28. 2005N80A 男性，17岁，患ALL，经化疗后已完全缓解3个月，但最近发现右侧睾丸无痛性肿大，骨髓检查正常，诊断为睾丸白血病。针对该病的治疗措施是
A.右侧睾丸放射治疗
B.右侧睾丸手术切除
C.双侧睾丸放射治疗
D.双侧睾丸手术切除 
#+BEGIN_QUOTE
（P575）&“对于睾丸白血病患者，即使仅有单侧睾丸白血病也要进行双侧照射和全身化疗”（C对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
该ALL（急性淋巴细胞白血病）患者经化疗后获得完全缓解，在缓解期又发现了髓外（单侧睾丸）白血病细胞浸润，无骨髓复发。对于睾丸白血病患者，虽然单侧睾丸出现无痛性肿大，但是对侧往往也有一定程度的浸润，所以要进行双侧照射（C对），只做单侧放疗患者易复发（A错）。睾丸白血病患者一般不考虑睾丸手术切除（BD错）。人体存在血-睾屏障，阻止了化疗药物进入睾丸，使睾丸内化疗药浓度降低；又因睾丸温度相对较低，早期白血病细胞可能存在于睾丸内并处于“休眠状态”，对全身化疗药物不敏感（E错）。一般采用双侧睾丸局部照射辅以放疗后全身化疗的方案。
#+END_QUOTE
*
* 29. 2006N145X L-ASP治疗ALL时的主要不良反应有
A.肝功能损害
B.肾功能损害
C.胰腺炎
D.过敏反应
答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
L-ASP（左旋门冬氨酸）治疗ALL（急性淋巴细胞白血病）时的主要不良反应有肝功能损害（A对）、胰腺炎（C对）、凝血因子及清蛋白合成减少和过敏反应（D对），肾功能损害少见（B错）。肾功能损害为高剂量甲氨喋呤的不良反应。
#+END_QUOTE
* 30. 1990N26A 下列哪种疾病最易引起明显脾大
A.特发性血小板减少性紫癜
B.自身免疫性溶血性贫血
C.过敏性紫癜
D.慢性粒细胞白血病
E.急性白血病
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜（A错）一般不会出现脾大。自身免疫性溶血性贫血（B错）多为慢性血管外溶血，红细胞在脾脏中被破坏，可引起脾亢进、肿大，但多为轻、中度脾大。过敏性紫癜（P612）（C错）为一种常见的血管变态反应性疾病，机体对某些致敏物质产生变态反应，导致毛细血管脆性及通透性增加，血液外渗，患者出现紫癜、黏膜及某些器官出血，很少出现脾大。慢性粒细胞白血病（D对）病程发展缓慢，脾大是其最显著的特点，多数患者有明显脾大。急性白血病（E错）患者脾肿大多为轻至中度，除CML急性变外，巨脾罕见。
#+END_QUOTE
* 31. 1993N53A 慢性粒细胞性白血病确诊时最少见的体征是
A.脾脏肿大
B.胸骨压痛
C.苍白
D.肝脏肿大
E.淋巴结肿大
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
慢性粒细胞性白血病（CML）患者多见脾脏肿大（A错），部分患者有胸骨压痛（B错），是白血病细胞侵犯胸骨的表现。CML患者通常有正细胞正色素性贫血，可见皮肤苍白（C错）。CML患者也会有肝脏肿大（D错），但是明显肿大者少见。淋巴结肿大常见于淋巴细胞性白血病，慢性粒细胞性白血病很少有淋巴结肿大（E对）。
#+END_QUOTE
* 37. 2009N71A 下列白血病类型中不会出现Ph染色体的是
A.慢性粒细胞白血病
B.慢性淋巴细胞白血病
C.急性粒细胞白血病
D.儿童急性淋巴细胞白血病
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
Ph染色体是由Nowell及Hungerford于1960年在慢性粒细胞性白血病（CML）患者血中发现的，由于首先在美国费城发现，故也称为费城染色体。Ph染色体为t（9；22）（q34；q11），是9号染色体长臂上原癌基因C-ABL易位至22号染色体长臂的断裂点簇集区（BCR）形成BCR-ABL融合基因。Ph染色体多见于慢性粒细胞白血病（阳性率95%）（A错），也可见于急性粒细胞白血病（1%）（C错）、成人急性淋巴细胞白血病（25%）、儿童急性淋巴细胞白血病（5%）（D错）等，慢性淋巴细胞白血病呈阴性（B对）。
#+END_QUOTE
* 41. 2004N67A 下列关于急性白血病骨髓移植治疗的叙述，正确的是
A.自体骨髓移植应在第一次缓解期进行
B.异基因骨髓移植应在第二次缓解期进行
C.异基因骨髓移植患者的年龄应控制在40岁以内
D.从完全缓解到自体骨髓移植的时间间隔以6个月内为佳
E.自体外周血干细胞移植较自体骨髓移植的造血功能恢复慢
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
骨髓移植是包括自体骨髓移植、自体外周血干细胞移植和异基因骨髓移植，都应在第一次缓解期进行（A对B错）。骨髓移植患者的年龄应控制在50岁以内（C错），从完全缓解到自体骨髓移植的时间以6个月以上为佳（D错）。自体外周血干细胞移植与自体骨髓移植相比具有植入机率高，造血、免疫功能重建快的特点（E错）。
#+END_QUOTE
*
*
* 44. 2022N87A 男性，25岁，发热，咽痛一周，皮肤出血2天。既往体健。查体体温38.1℃，双下肢和胸部可见多处出血和数处瘀斑，可触及2个肿大淋巴结，最大3cm×1cm，均质软，无压痛。咽部充血，扁桃体Ⅱ度肿大。血常规，血红蛋白80g/L，白细胞15.6×10⁹/L，分类见原始细胞30%，血小板30×10⁹/L，下列对诊断最有意义的检查是
A.骨髓细胞学检查
B.骨髓活检
C.淋巴结活检
D.Coombs试验
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
青年男性患者，发热，咽痛一周，皮肤出血2天（急性白血病常见早期症状）。既往体健。查体体温38.1℃（＞37.3℃，发热），双下肢和胸部可见多处出血和数处瘀斑（骨髓造血抑制导致的出血症状），可触及2个肿大淋巴结，最大3cm×1cm，均质软，无压痛（提示非感染性），咽部充血，扁桃体Ⅱ度肿大，血常规，血红蛋白80g/L（正常男性血红蛋白120～160g/L，贫血），白细胞15.6×10⁹/L（＞10×10⁹/L，白细胞增高），分类见原始细胞30%（提示骨髓造血异常），血小板30×10⁹/L（＜100×10⁹/L，血小板减低），综合该患者病史、体查、实验室检查，最可能的诊断是急性白血病（AL），对诊断最有意义的检查是骨髓细胞学检查（A对），采取骨髓穿刺术，涂片中原始细胞占全部骨髓有核细≥30%(FAB分型标准）或≥20%(WHO分型标淮）定义为AL的诊断标准。与骨髓穿刺相比，骨髓活检（B错）在有效造血面积评估异常细胞浸润和分布以及纤维化诊断上更有优势，是在骨髓穿刺无法准确鉴别疾病所选择的检测。淋巴结活检（C错）用于确诊淋巴瘤，是淋巴瘤病理类型分类的主要依据。抗人球蛋白试验（Coombs试验）（D错）是温抗体型自身免疫性溶血性贫血最具诊断意义的实验室检查。
#+END_QUOTE
* 45. 2013N105A 男性，23岁，因乏力10天、牙龈出血伴皮肤瘀斑4天入院，既往体健。化验血Hb76g/L，WBC25×10⁹/L，Plt29×10⁹/L，骨髓增生明显活跃，原始细胞占60%，POX染色（-），PAS染色（+）成块，NSE染色（-）。该患者的诊断是
A.急性淋巴细胞白血病
B.急性粒细胞白血病
C.急性单核细胞白血病
D.急性红白血病
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
患者为青年男性，有乏力（贫血症状），牙龈出血伴皮肤瘀斑（出血症状）。血象：Hb76g/L（正常男性为120～160g/L），WBC25×10⁹/L（正常为4～10×10⁹/L），Plt29×10⁹/L（正常为100～300×10⁹/L）（红细胞、血小板明显减少，白细胞增多）。骨髓细胞增生活跃，原始细胞占60%（原始细胞≥骨髓有核细胞的30%定义为急性白血病的诊断标准）（P569），可诊断为急性白血病。不同类型的AL单用临床表现和血象难以鉴别，常用细胞化学的方法鉴别，如过氧化物酶（MPO或POX）阴性见于急淋白血病，强阳性见于急粒白血病；糖原（PAS）染色成块见于急淋白血病；非特异性酯酶（NEC/NSE）阳性、能被NaF抑制≥50%见于急单白血病。该患者POX染色阴性，PAS染色成块，NSE染色阴性，故该患者最可能的诊断为急性淋巴细胞白血病（A对）。急性粒细胞白血病（B错）POX染色呈强阳性。急性单核细胞白血病（C错）NSE染色阳性。急性红白血病（D错）表现为红、白两系的恶性增生，幼稚红细胞和幼稚白细胞数目均增加。
#+END_QUOTE
* 46. 2013N106A 男性，23岁，因乏力10天、牙龈出血伴皮肤瘀斑4天入院，既往体健。化验血Hb76g/L，WBC25×10⁹/L，Plt29×10⁹/L，骨髓增生明显活跃，原始细胞占60%，POX染色（-），PAS染色（+）成块，NSE染色（-）。提示该患者预后差的染色体异常是
A.t（8；21）
B.t（9；22）
C.t（15；17）
D.t（16；16）
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
ALL（淋巴母细胞性淋巴瘤/白血病）对治疗反应很敏感，进行强力化疗，90%以上的患者可以获得完全缓解。影响ALL预后的因素有遗传学异常的类型、年龄以及外周白细胞的数量等。前者如存在t（9；22）（q34；q11.2）、t（v；11q23）以及有MLL基因重排患者的预后较差（B对）；而有t（12；21）（p13；q22），TEL-AML-易位患者的预后则较好。同时外周血白细胞>10×10⁹/L的患者预后不良。
#+END_QUOTE
* 47. 2013N107A 男性，23岁，因乏力10天、牙龈出血伴皮肤瘀斑4天入院，既往体健。化验血Hb76g/L，WBC25×10⁹/L，Plt29×10⁹/L，骨髓增生明显活跃，原始细胞占60%，POX染色（-），PAS染色（+）成块，NSE染色（-）。该患者首选的治疗方案是
A.DA
B.COP
C.DVLP
D.ABVD
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
DVLP（D为柔红霉素，V为长春新碱，L为左旋门冬酰胺酶，P为泼尼松）（C对）是ALL常用的诱导方案。DA（D为柔红霉素，A为阿糖胞苷）（P576）（A错）为AML诱导缓解方案。COP（C为环磷酰胺，O为长春新碱，P为泼尼松）（P590）（B错）为非霍奇金淋巴瘤化疗方案。ABVD（A为阿霉素，B为博莱霉素，V为长春花碱，D为甲氮咪胺）（P585）（D错）为霍奇金淋巴瘤化疗方案。有关白血病一般治疗中白细胞淤滞症的描述，九版内科学有数据更新（P574）。
#+END_QUOTE
* 48. 2016N105A 男性，35岁，牙龈出血，皮肤瘀斑及间断流鼻血10天入院。既往体健。化验血常规：Hb64g/L，WBC10.5×10⁹/L，PLT26×10⁹/L。骨髓增生明显活跃，可见胞浆中有较多颗粒POX染色强阳性的细胞，部分可见成堆Auer小体，计数此种细胞占65%。此患者最可能的诊断是
A.急性淋巴性白血病
B.急性早幼粒性白血病
C.急性单核细胞性白血病
D.急性巨核细胞性白血病
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
患者为青年男性，有出血症状。血常规示：Hb64g/L（男性正常范围120～160 g/L），WBC10.5×10⁹/L（正常值为4～10×10⁹/L），PLT26×10⁹/L（正常值为100～300×10⁹/L）。骨髓象示：骨髓增生明显活跃。据此可初步诊断为白血病。该患者胞浆可见棒状小体（Auer小体），POX（过氧化物酶）染色强阳性，可诊断为急性粒细胞性白血病：棒状小体（Auer小体）在急性淋巴细胞白血病不可见（A错），在急性粒细胞白血病和急性单核细胞白血病时可见到；POX（过氧化物酶）染色在急性粒细胞白血病时多呈强阳性反应，急性单核细胞白血病时呈弱阳性或阴性反应（C错），急性淋巴细胞白血病则呈阴性反应。急性早幼粒细胞胞浆内含有较多粗大颗粒，故本例最可能的诊断是急性早幼粒细胞白血病（B对）。
#+END_QUOTE
* 33. 1995N156X 中性粒细胞碱性磷酸酶阳性率和积分增高可见于
A.阵发性睡眠性血红蛋白尿
B.慢性粒细胞性白血病
C.类白血病反应
D.再生障碍性贫血
答案：CD 
#+BEGIN_QUOTE
NAP（中性粒细胞碱性磷酸酶）存在于成熟阶段的中性粒细胞中，NAP阳性率与患者中性粒细胞有无发育障碍直接相关，而与外周血粒细胞总数无关。类白血病反应（C对）常并发于严重感染、恶性肿瘤等基础疾病，外周血白细胞显著增高，中性粒细胞发育活跃，多为有功能的成熟中性粒细胞，因此NAP阳性率升高。再障（D对）骨髓造血衰竭，骨髓粒系增生障碍，幼稚粒细胞再生不足，中性粒细胞数量减少但发育无障碍，故NAP阳性率增高。NAP升高还见于急淋、急单、慢粒白血病急性变、严重化脓性感染、原发性血小板增多症、骨髓纤维化和真性红细胞增多症等。PNH（阵发性睡眠性血红蛋白尿）（P559）（A错）是一种后天获得性造血干细胞基因突变所致的溶血病，病变不但累及红系，也可累及粒系，导致中性粒细胞发育障碍，故NAP阳性率降低。慢性粒细胞性白血病（B错）骨髓增生明显，以幼稚粒细胞为主，中性粒细胞发育障碍，故NAP阳性率降低。NAP阳性率降低还见于急粒、单纯性病毒性感染、系统性红斑狼疮。
#+END_QUOTE
* 34. 1999N67A 关于慢性粒细胞白血病急性变，下列哪项不正确
A.骨髓和血中原始细胞一般为30%～80%
B.不出现髓外原始细胞浸润
C.大多为急性粒细胞白血病变
D.20%～30%为急性淋巴细胞白血病变
E.为慢性粒细胞白血病的终末期
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
慢性粒细胞白血病（慢性髓系白血病）（CML）分三期：慢性期、加速期和急变期。其中急变期为CML的终末期（E对），临床与AL类似，预后差。骨髓和血中原始细胞一般为30%～80%（A对），常有髓外原始细胞浸润（B错，为本题正确答案）。慢性粒细胞白血病急性变多为急性粒细胞白血病变（C对），少数为急性淋巴细胞白血病变（20%～30%）（D对）或急性单核细胞白血病变。
#+END_QUOTE
* 35. 2008N72A 患者，男，41岁，因发热、咽痛10天来诊。化验WBC89×l0⁹/L，疑诊为慢性粒细胞白血病（CML）。下列选项中，支持CML慢性期的化验结果是
A.血小板降低
B.NAP阳性率明显降低
C.外周血可见有核红细胞
D.骨髓中巨核细胞减少
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
该患者疑诊为慢性粒细胞性白血病（CML）。CML慢性期患者血小板多在正常水平，部分患者增多（A错）；加速期会有血小板进行性减少或增加。NAP（中性粒细胞碱性磷酸酶）主要存在于成熟阶段的中性粒细胞中，NAP阳性率与患者中性粒细胞有无发育障碍直接相关。CML慢性期骨髓增生明显活跃，以幼稚粒细胞为主，中性粒细胞发育障碍，故NAP阳性率降低（B对）。另外NAP活性减低还见于急性粒细胞白血病、PNH（阵发性睡眠性血红蛋白尿）、单纯性病毒性感染、系统性红斑狼疮；NAP活性升高见于急性淋巴细胞白血病、急性单核细胞白血病、慢性粒细胞白血病急性变、再生障碍性贫血、类白血病反应、严重化脓性感染、原发性血小板增多症、骨髓纤维化和真性红细胞增多症等。CML慢性期红系增生受抑制，外周血一般无有核红细胞（C错）。CML慢性期骨髓中巨核细胞正常或增多（D错），晚期才减少。
#+END_QUOTE
* 49. 2016N106A 男性，35岁，牙龈出血，皮肤瘀斑及间断流鼻血10天入院。既往体健。化验血常规：Hb64g/L，WBC10.5×10⁹/L，PLT26×10⁹/L。骨髓增生明显活跃，可见胞浆中有较多颗粒POX染色强阳性的细胞，部分可见成堆Auer小体，计数此种细胞占65%。支持上述诊断的细胞免疫学表型是
A.CD10阳性，CD19阳性
B.CD13阳性，HLA-DR阳性
C.CD13阳性，HLA-DR阴性
D.CD41阳性，CD61阳性
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
⭐M3（急性早幼粒）全部归纳☞

早幼粒占 NEC≥30%，易发生 DIC，过氧化物酶（MPO/POX）强阳性、典型 的 Auer 小体，CD13/33 阳性、而 HLA-Dr 阴性。
因其染色体 t（15;17）形成了 PML-RARA 融合基因，使用全反式维 A 酸（ATRA）+砷剂效果好（副作用有颅内 压增高和肝损害），但缓解后单用维 A 酸易复发，需要与其他疗法联合或交替使用。 

⭐HLA-DR见于免疫系统疾病
4档风速，5赫兹变频，系统内置2种3热方式，38℃干燥天气轻松应对，现直降27元。
强直性脊柱炎:HLA-B27
贝赫切特病:HLA-B5
系统性红斑狼疮:HLA-DR2、HLA-DR3
原发性干燥综合征:HLA-DR3、B8
类风湿关节炎:HLA-DR4
#+END_QUOTE
* 51. 2021N85A 女性，25岁。乏力、腹胀、消瘦1个半月。查体：心肺未见异常，腹软，肝肋下1cm，脾肋下7cm。化验血：Hb 125g/L，WBC 91.5×10⁹/L，分类：中幼粒细胞6%，晚幼粒细胞11%，杆状核粒细胞23%，分叶中性粒细胞33%，嗜酸性粒细胞9%，嗜碱性粒细胞4%，淋巴细胞14%，Plt 412×109/L，NAP阴性。最可能的诊断是最可能的诊断是
A.原发性骨髓纤维化
B.慢性淋巴细胞性白血病
C.慢性髓系白血病
D.急性髓系白血病
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
青年女性患者，乏力、腹胀，消瘦1个半月（代谢亢进症状）。查体：心肺未见异常，腹软，肝肋下1cm（肝大），脾肋下7cm（脾大）。化验：Hb125g/L（正常Hb110～160g/L），WBC91.5×10⁹/L（正常WBC4.0～10.0×10⁹/L，明显升高，白血病的典型症状），分类：中幼粒细胞6%，晚幼粒细胞11%（正常外周血中几乎不会出现未成熟的白细胞），杆状核粒细胞23%（正常1%～5%，升高），分叶多核细胞33%（正常50%～70%，降低），嗜酸性粒细胞9%（正常0.5%～5%，升高），嗜碱性粒细胞4%（正常0～1%，升高），淋巴细胞14%（淋巴细胞相对计数一般是20～40%，降低），Plt412×10⁹/L（正常值100～300×10⁹/L，升高），NAP呈阴性，根据患者临床表现和体征、实验室检查结果，最可能的诊断是慢性髓系白血病（C对），该病起病缓慢，多表现为外周血粒细胞显著增多伴成熟障碍，嗜碱性粒细胞增多，伴有明显脾肿大，甚至巨脾。原发性骨髓纤维化（A错）脾大显著，血象中白细胞增多，并出现幼粒细胞等，但骨髓纤维化外周血白细胞数一般比CML少，多不超过30×10⁹/L，NAP阳性（P578）。慢性淋巴细胞白血病（CLL）（B错）以外周血、骨髓、脾和淋巴结等淋巴组织中出现大量克隆性B淋巴细胞为特征（P580）。急性髓系白血病（D错）可有肝脾轻、中度肿大，巨脾罕见。
#+END_QUOTE
* 53. 2021N87A 女性，25岁。乏力、腹胀、消瘦1个半月。查体：心肺未见异常，腹软，肝肋下1cm，脾肋下7cm。化验血：Hb 125g/L，WBC 91.5×10⁹/L，分类：中幼粒细胞6%，晚幼粒细胞11%，杆状核粒细胞23%，分叶中性粒细胞33%，嗜酸性粒细胞9%，嗜碱性粒细胞4%，淋巴细胞14%，Plt 412×109/L，NAP阴性。以下有利于进一步诊断和治疗的是
A.BCR-ABL融合基因
B.JAK2V617F基因突变
C.IgHV基因突变
D.PML-RARA融合基因
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
青年女性患者，乏力、腹胀，消瘦1个半月（代谢亢进症状）。查体：心肺未见异常，腹软，肝肋下1cm（肝大），脾肋下7cm（脾大）。化验：Hb125g/L（正常Hb110～160g/L），WBC91.5×10⁹/L（正常WBC4.0～10.0×10⁹/L，明显升高，白血病的典型症状），分类：中幼粒细胞6%，晚幼粒细胞11%（正常外周血中几乎不会出现未成熟的白细胞），杆状核粒细胞23%（正常1%～5%，升高），分叶多核细胞33%（正常50%～70%，降低），嗜酸性粒细胞9%（正常0.5%～5%，升高），嗜碱性粒细胞4%（正常0～1%，升高），淋巴细胞14%（淋巴细胞相对计数一般是20～40%，降低），Plt412×10⁹/L（正常值100～300×10⁹/L，升高），NAP呈阴性，根据患者临床表现和体征、实验室检查结果，最可能的诊断是慢性髓系白血病，因此利于进一步诊断和治疗的是检测BCR-ABL融合基因（A对），CML患者骨髓及有核血细胞中存在的Ph染色体，其实质为9号染色体上C-ABL原癌基因移位至22号染色体，与22号染色体断端的断裂点簇集区（BCR）连接，形成了BCR-ABL融合基因，90%以上的患者可发现BCR-ABL融合基因。JAK2V617F基因突变（B错）主要见于真性红细胞增多症（P597）。IgHV基因突变（C错）主要见于慢性淋巴细胞白血病（P580）。PML-RARA融合基因（D错）主要见于急性早幼粒白血病（P572）。
#+END_QUOTE
* 1. 2000N72A 下列有关国内HD的描述，哪项不正确
A.HD仅占全部淋巴瘤的8%～11%
B.淋巴细胞耗竭型最常见
C.淋巴细胞为主型较为少见
D.淋巴细胞为主型较易向其他各型转化
E.结节硬化型不易转化
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
HD（霍奇金病）为以前说法，现在已改为霍奇金淋巴瘤（HL）。我国HL的发病率明显低于欧美国家，约占淋巴瘤的8%～11%（A对）。HL分为五类：结节性淋巴细胞为主型、混合细胞型、结节硬化型、富于淋巴细胞型和淋巴细胞削减型。国内以混合细胞型最常见（B错，为本题正确答案），结节硬化型其次（但病理学观点认为结节硬化型发病率最高），其他各型均较少见（C对）。各型HL并非固定不变，淋巴细胞为主型的2/3可向其他各型转化（D对），仅结节硬化型较为固定（E对）。病理学观点认为结节硬化性发病率最高。
#+END_QUOTE
* 2. 2003N71A 以原因不明发热为主要起病症状的霍奇金病的特征是
A.一般年龄较轻
B.女性较多
C.病变较弥漫
D.常不累及腹膜后淋巴结
E.多数都有局部或全身皮肤瘙痒
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
霍奇金淋巴瘤（HL）全身症状主要表现为发热、盗汗、瘙痒及消瘦等。30%～40%的HL患者以原因不明的持续发热为起病症状，这类患者一般年龄稍大（A错），男性较多（B错），病变较弥漫（C对），常有腹膜后淋巴结累及（D错）。可发生局部或全身皮肤瘙痒，多见于年轻女性 （E 错）。
#+END_QUOTE
*
*
*
* 3. 2010N72A 女性，32岁，右颈部无痛性淋巴结肿大半个月，发热1周，最高体温38.3℃。查体：右颈部和左腋下各触及1个3.0×2.0cm的淋巴结，其余部位淋巴结未见肿大，肝肋下刚触及，脾肋下lcm。颈部淋巴结活检为非霍奇金淋巴瘤。骨髓检查：淋巴瘤细胞占12%，按Ann Arbor提出的淋巴瘤临床分期方案，该患者的分期属于
A.ⅡA
B.ⅢB
C.ⅣA
D.ⅣB 
#+BEGIN_QUOTE
（P584-P585）&“Ⅰ期：单个淋巴结区域（Ⅰ）或局灶性单个结外器官（IE）受侵犯。Ⅱ期：在膈肌同侧的两组或多组淋巴结受侵犯（Ⅱ）或局灶性单个结外器官及其区域淋巴结受侵犯，伴或不伴横膈同侧其他淋巴结区域受侵犯（ⅡE）…Ⅲ期：横膈上下淋巴结区域同时受侵犯（Ⅲ），可伴有局灶性相关结外器官（ⅢE）、脾受侵犯（ⅢS）或两者皆有（ⅢE+S）。Ⅳ期：弥漫性（多灶性）单个或多个结外器官受侵犯，伴或不伴相关淋巴结肿大，或孤立性结外器官受侵犯伴远处（非区域性）淋巴结肿大。如肝或骨髓受累，即使局限也属Ⅳ期。全身症状分组：分为A、B两组。凡无以下症状者为A组，有以下症状之一者为B组：1.不明原因发热大于38℃；2.盗汗；3、半年内体重下降10%以上”（D对）。
#+END_QUOTE
* 4. 2014N173X 下列支持淋巴瘤分期为B组的临床表现有
A.盗汗
B.3个月内体重减轻≥10%
C.瘙痒
D.发热38℃以上连续三天
答案：AD 
#+BEGIN_QUOTE
（P585）&“全身症状分组：分为A、B两组。凡无以下症状者为A组，有以下症状之一者为B组：1.不明原因发热大于38℃（D对）。2.盗汗（A对）。3.半年内体重下降10%以上（B错）”。
#+END_QUOTE
* 7. 2004N146X 下列选项中，属于B细胞淋巴瘤的有
A.从淋巴结发生的边缘带淋巴瘤
B.黏膜相关性淋巴组织淋巴瘤
C.外套细胞淋巴瘤
D.Sezary综合征
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
淋巴瘤分为B细胞淋巴瘤和T细胞淋巴瘤。约80%～85%的淋巴瘤是B细胞来源，包括边缘带淋巴瘤（A对）、滤泡性淋巴瘤、外套细胞淋巴瘤（C对）、Burkitt淋巴瘤、黏膜相关性淋巴组织淋巴瘤（B对）等。少数为T细胞来源，包括间变性大细胞淋巴瘤、原发性皮肤间变性大细胞淋巴瘤、蕈样肉芽肿/Sezary综合征（D错）、扭曲性淋巴细胞淋巴瘤等。
#+END_QUOTE
* 8. 2005N79A 应用染色体易位检测技术辅助NHL分型，下列选项中，错误的是
A.检出t（14；18）提示是滤泡性淋巴瘤
B.检出t（8；14）提示是Burkitt淋巴瘤
C.检出t（11；14）提示是套细胞淋巴瘤
D.检出t（2；5）提示是间变大细胞淋巴瘤
E.检出t（11；4）提示是弥漫性大B细胞淋巴瘤
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
弥漫性大B细胞淋巴瘤是非霍奇金淋巴瘤中最常见的一种类型。弥漫性大B细胞淋巴瘤染色体异位特征为t（3；14）、t（14；18）（E错，为本题正确答案）。滤泡性淋巴瘤的染色体异位特征是t（14；18）（A对）。Burkitt淋巴瘤的染色体异位特征是t（8；14）（B对）、t（8；22）和t（2；8）。套细胞淋巴瘤的染色体异位特征是t（11；14）（C对）。间变大细胞淋巴瘤的染色体异位特征是t（2；5）（D对）。
#+END_QUOTE
* 9. 2006N80A 男性，65岁，无痛性双颈部淋巴结进行性肿大半个月，到医院行淋巴结活检病理，发现淋巴结结构破坏，弥漫性小淋巴细胞浸润，免疫染色CD20阳性，CD5阳性，有t（11；14），表达bcl-1。诊断为NHL，最可能的类型是
A.单核细胞样B细胞淋巴瘤
B.脾边缘区细胞淋巴瘤
C.黏膜相关性淋巴样组织淋巴瘤
D.滤泡性淋巴瘤
E.套细胞淋巴瘤
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
该患者已诊断为NHL（非霍奇金淋巴瘤），考察NHL染色体异位特征。t（11；14）是套细胞淋巴瘤的标记（E对）。滤泡性淋巴瘤（D错）染色体异位特征为t（14；18）。黏膜相关性淋巴样组织淋巴瘤（C错）染色体异位特征为t（11；18）、t（14；18）和t（1；14）。边缘区淋巴瘤（B错）染色体异位特征为t（11；18）。
#+END_QUOTE
* 10. 2006N78A 完全表达为成熟的辅助性T细胞淋巴瘤的类型是
A.成人T细胞淋巴瘤
B.周围T细胞淋巴瘤
C.蕈样肉芽肿/赛塞里综合征
D.血管免疫母细胞性T细胞淋巴瘤
E.间变性大细胞淋巴瘤
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P588）&“9. 蕈样肉芽肿/Sezary综合征  常见为蕈样肉芽肿，侵及末梢血液者称为Sezary综合征。临床属惰性淋巴瘤类型。增生的细胞为成熟的辅助性T细胞，呈CD3⁺、CD4⁺、CD8⁻”（C对）。
#+END_QUOTE
* 11. 2007N70A 套细胞淋巴瘤细胞的表面标志，除CD5（+）外，还应有
A.CD3（+）
B.CD4（+）
C.CD20（+）
D.CD30（+）
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
套细胞淋巴瘤起源于B淋巴细胞，细胞免疫表型为CD20（+）、CD5（+）和CyclinD1（+）（C对）。而CD3（+）（A错）和CD4（+）（B错）是T淋巴细胞的表面标记（P588）。CD30（+）（D错）是间变性大细胞淋巴瘤的表面标志（P588）。
#+END_QUOTE
*
* 12. 2001N67A NHL最常累及胃肠道的部位是
A.胃
B.十二指肠
C.回肠
D.结肠
E.直肠
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
NHL（非霍奇金淋巴瘤）是一组具有不同的组织学特点和起病部位的淋巴瘤，易发生早期远处扩散（P586）。对于NHL患者，当累及到胃肠道时，多发于回肠部位（C对），可能与该部位有大量的淋巴滤泡聚集有关。其次为胃，其他部位较少受累（ABDE错）。
#+END_QUOTE
* 14. 2000N155X 下列哪些NHL病人可考虑以放疗为主
A.低度恶性组临床分期Ⅰ期
B.中度恶性组病理分期Ⅰ期
C.高度恶性组病理分期Ⅰ期
D.低度恶性组临床分期Ⅱ期
答案：AD 
#+BEGIN_QUOTE
NHL（非霍奇金淋巴瘤）多中心发生的倾向使其临床分期的价值和扩大照射的治疗作用不如霍奇金淋巴瘤，只有低度恶性组Ⅰ、Ⅱ期以放疗为主（AD对）。中度恶性组和高度恶性组Ⅰ、Ⅱ期均应以化疗为主，仅在必要时补充局部照射，采用化疗+放疗+化疗的方法治疗（BC错）。
#+END_QUOTE
* 20. 2019N87A 男性，36岁。左侧颈部淋巴结肿大1个月，在外院诊断为颈淋巴结结核，抗结核治疗半个月，效果不明显，自觉低热、盗汗。查体：T 38.1℃，双侧颈部和右侧腹股沟淋巴结肿大，最大者2×3cm大小，均活动，无压痛，心肺（-），腹平软，肝脾肋下未及。化验血Hb 126g/L，WBC 5.5×10⁹/L，Plt 175×12⁹/L。左侧颈部淋巴结活检发现R-S细胞，诊断为淋巴瘤。对该患者首选的治疗是
A.放射治疗
B.CHOP方案化疗
C.MOPP方案化疗
D.ABVD方案化疗
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
中年男性患者，左侧颈部淋巴结肿大1个月（淋巴瘤常见首发症状），自觉低热、盗汗（淋巴瘤可有全身症状）。查体：T 38.1℃（发热），双侧颈部和右侧腹股沟淋巴结肿大，最大者2×3cm大小，均活动，无压痛（无痛淋巴结肿大），心肺（-），腹平软，肝脾肋下未及（肝未受侵犯）。化验血Hb 126g/L，WBC 5.5×10⁹/L，Plt 175×10⁹/L。左侧颈部淋巴结活检发现R-S细胞（骨髓浸润依据），诊断为淋巴瘤，根据病理结果，患者为霍奇金淋巴瘤（HL），最可能的临床分期是Ⅲ期，进展期（Ⅲ、Ⅳ期）病例主张以ABVD方案为金标准治疗，为该例首选。以及临床分期Ⅰ～Ⅱ期的HL，目前认为最佳治疗方案也是ABVD（D对）。
#+END_QUOTE
* 21. 2012N105A 女性，45岁。两侧颈部淋巴结无痛性肿大1个月，无原因发热3天入院，既往体健。查体：T38.5℃，双颈部各触及2个肿大淋巴结，最大者为2.5×1.5cm大小，左腹股沟可触及1个1.5×1cm大小淋巴结，均活动无压痛，巩膜无黄染，心肺检查未见异常，肝肋下0.5cm，脾肋下1cm。化验Hb115g/L，WBC8.2×10⁹/L，PLt149×10⁹/L，颈部淋巴结活检病理弥漫性小～中等大小细胞浸润，细胞免疫表型：CD5（+），CD20（+），CyclinD1（+）。该患者的诊断是
A.滤泡性淋巴瘤
B.套细胞淋巴瘤
C.Burkitt淋巴瘤
D.脾边缘区细胞淋巴瘤
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
该患者为中年女性，有发热、颈部及左腹股沟淋巴结无痛性肿大、肝脾肿大的症状，诊断为淋巴瘤。根据其细胞免疫表型CD20（+）、CD5（+）和CyclinD1（+）可知该患者为套细胞淋巴瘤（B对）。滤泡性淋巴瘤（A错）的细胞免疫表型为CD20（+）、CD10（+）、bcl-6（+）和bcl-2（+）。Burkitt淋巴瘤（C错）的细胞免疫表型为CD20（+）、CD22（+）、CD10（+）、CD5（-）和TdT（-）。边缘区细胞淋巴瘤（D错）的细胞免疫表型为CD20（+）、CD5（-）和CyclinD1（-）。
#+END_QUOTE
*
* 23. 2012N107A 女性，45岁。两侧颈部淋巴结无痛性肿大1个月，无原因发热3天入院，既往体健。查体：T38.5℃，双颈部各触及2个肿大淋巴结，最大者为2.5×1.5cm大小，左腹股沟可触及1个1.5×1cm大小淋巴结，均活动无压痛，巩膜无黄染，心肺检查未见异常，肝肋下0.5cm，脾肋下1cm。化验Hb115g/L，WBC8.2×10⁹/L，PLt149×10⁹/L，颈部淋巴结活检病理弥漫性小～中等大小细胞浸润，细胞免疫表型：CD5（+），CD20（+），CyclinD1（+）。该患者治疗的最佳方案是
A.CHOP
B.ABVD
C.MOPP
D.CHOP+利妥昔单抗
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
套细胞淋巴瘤发展迅速，中位存活期2～3年，属侵袭性非霍奇金淋巴瘤（NHL）。CHOP方案为侵袭性NHL的标准治疗方案，但随着靶向治疗的发展和利妥昔单抗的应用，使得R-CHOP方案（化疗前加用利妥昔单抗）更加广泛的应用于临床，获得了很好的疗效（D对A错）。ABVD（B错）方案、MOPP（C错）方案均用于霍奇金淋巴瘤的治疗（P585）。
#+END_QUOTE
* 24. 2018N158X Burkitt淋巴瘤的免疫表型有
A.CD3阳性
B.CD5阳性
C.CD20阳性
D.CD22阳性
答案：CD
#+BEGIN_QUOTE
Burkitt淋巴瘤起源于滤泡生发中心或生发中心后B细胞，免疫表型为CD20⁺（C对），CD22⁺（D对），CD5ˉ（B错）。CD3⁺（A错）是T淋巴细胞的免疫表型。CD5⁺（B错）常见于套细胞淋巴瘤。
#+END_QUOTE
* 1. 2013N72A 男性，18岁，因头痛针刺合谷穴后，次日局部形成血肿。半年前曾因右膝关节轻度外伤而出血。该患者出血最可能的机制是
A.血管壁功能异常
B.凝血功能异常
C.血小板数减少
D.血小板功能缺陷
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P609）&“1.出血特征…一般认为，皮肤、黏膜出血点、紫癜等多为血管、血小板异常所致，而深部血肿、关节出血等则提示可能与凝血障碍等有关”（B对）。
#+END_QUOTE
* 第六篇 第十四章 出血性疾病概述
3. 2012N71A 下列属于抗纤溶药物的是
A.氨基己酸
B.曲克芦丁
C.维生素K
D.去氨加压素
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P611）&“（1）收缩血管、增加毛细血管致密度、改善其通透性的药物：如卡巴克络、曲克芦丁（B错）、垂体后叶素、维生素C及糖皮质激素等。（2）合成凝血相关成分所需的药物：如维生素K（C错）等。（3）抗纤溶药物：如氨基己酸（EACA）（A对）、氨甲苯酸（PAMBA）等。（4）促进止血因子释放的药物：如去氨加压素（D错）”。
#+END_QUOTE
* 4. 2017N158X 可引起PT延长而TT正常的凝血因子缺陷有
A.纤维蛋白原
B.凝血酶原
C.凝血因子VII
D.凝血因子VIII
答案：BC 
#+BEGIN_QUOTE
PT指在被检血浆中加入Ca²⁺和组织因子或组织凝血活酶，观测到血浆的凝固时间。PT延长见于先天性I（纤维蛋白原）、Ⅱ（B对）、Ⅴ、Ⅶ（C对）、Ⅹ缺乏。凝血酶时间（TT）是测定在受检血浆中加入标准化凝血酶溶液，到开始出现纤维蛋白丝所需要的时间。纤维蛋白原（A错）缺乏，TT和PT均会延长。凝血因子Ⅷ（D错）为内源性凝血途径的因子，不参与外源性凝血途径，因此，若缺乏凝血因子Ⅷ，则PT和TT均正常。
#+END_QUOTE
* 5. 2019N158X 提示纤溶异常的实验室检查有
A.3P实验
B.D-二聚体测定
C.PC、PS测定
D.FDP测定
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
纤溶系统实验室检查的项目分为筛检试验和诊断试验两大类。其中筛检试验包括：血浆D-二聚体测定（B对）、血浆纤维蛋白（原）降解产物（FDP）测定（D对）及优球蛋白溶解时间测定。诊断试验包括：血浆组织型纤溶酶原激活物测定、血浆纤溶酶原活性测定、血浆纤溶酶原激活抑制物-1活性测定、血浆鱼精蛋白副凝固试验（3P实验）（A对）及血浆纤溶酶-抗纤溶酶复合物测定。PC（proteinC）（P628）、PS（proteinS）测定（P610）（C错）是抗凝系统而非纤溶系统的实验室检查项目。
#+END_QUOTE
* 1. 1998N61A 引起ITP病人出血的机制中，下列哪项最不可能
A.血小板破坏过多
B.血小板生成减少
C.毛细血管壁通透性增加
D.血小板第3因子异常
E.血小板功能异常
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
（P614）&“该病的发生是由于患者对自身血小板抗原的免疫失耐受，产生体液免疫和细胞免疫介导的血小板过度破坏（A错）和血小板生成受抑（B错），导致血小板减少，伴或不伴皮肤黏膜出血”。（P614）&“血小板计数减少，血小板平均体积偏大。可有程度不等的正常细胞或小细胞低色素性贫血。凝血功能正常，出血时间延长，血块收缩不良，束臂试验阳性。血小板的功能一般正常（E对）”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜（ITP）出血的机制是由于患者对自身血小板抗原的免疫失耐受，产生体液免疫和细胞免疫介导的血小板过度破坏（A错）和血小板生成受抑（B错），而导致血小板减少，但血小板的功能一般正常（E对）。ITP患者有毛细血管壁通透性增高，也可导致出血（C错）。血小板第3因子（PF3）活性降低见于血小板无力症，在ITP患者中PF3一般正常（D对）。根据九版内科学观点，本题答案应为DE，但参考答案为D。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626de76a-75ed-49bc-ad71-5a81cf4a1953
:END:
2. 2008N173X 下列选项中，符合成人ITP表现的有
A.紫癜四肢对称分布
B.多有中度脾大
C.可有口腔颊黏膜血疱
D.可有牙龈和鼻出血
答案：CD 
#+BEGIN_QUOTE
成人ITP（特发性血小板减少性紫癜）的发病机制为体液免疫和细胞免疫介导的血小板过度破坏和血小板生成受抑，出现血小板减少。血小板减少可引起出血倾向，主要表现为皮肤、黏膜出血（C对），鼻出血、牙龈出血亦很常见（D对）。紫癜四肢对称分布为过敏性紫癜的临床特点（A错）。成人ITP体检脾脏一般不增大，但由于自身致敏的血小板经脾被破坏，病程较长者，脾脏可轻度肿大，极少见脾脏中度肿大（B错）。
#+END_QUOTE
* 4. 1990N23A 以下哪项不符合特发性血小板减少性紫癜
A.血块回缩不良
B.脾脏轻度肿大
C.出血时间延长
D.巨核细胞增加
E.Coombs试验阳性
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
Coombs试验（P558）即抗人球蛋白试验，是检测血液中温反应性抗体的一种方法，也是诊断自身免疫性溶血性贫血的重要指标，而特发性血小板减少性紫癜（ITP）一般不会有Coombs试验阳性（E对），伴自身免疫性贫血病人（Evans综合征）Coombs试验可呈阳性。血小板参与血块回缩，ITP患者血小板减少，因此血块回缩不良（A错）。ITP患者体检脾脏一般不大，但由于自身致敏的血小板经脾被破坏，病程超过半年者，脾脏可轻度肿大（B错）。出血时间（BT）是指人为刺破皮肤毛细血管后，从血液自然流出到自然停止所需的时间。它受血小板的数量和质量、毛细血管结构和功能的影响，ITP患者血小板减少，故出血时间会延长（C错）。ITP患者由于血小板减少，骨髓巨核系可代偿性增生，巨核细胞数量正常或增加（D错）。
#+END_QUOTE
* 5. 1991N15A 下列哪项不支持原发性血小板减少性紫癜
A.血小板减少
B.出血时间延长
C.束臂试验阳性
D.骨髓中巨核细胞增多
E.凝血时间延长
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜（ITP）是由于患者对自身血小板抗原的免疫失耐受，产生体液免疫和细胞免疫介导的血小板过度破坏和血小板生成受抑，出现血小板减少（A错）。出血时间（BT）是指人为刺破皮肤毛细血管后，从血液自然流出到自然停止所需的时间。它受血小板的数量和质量、毛细血管结构和功能的影响，ITP患者血小板减少，故出血时间会延长（B错）。束臂试验又称毛细血管抵抗力试验，当毛细血管管壁的结构和功能、血小板数量和质量存在缺陷时，毛细血管壁的脆性和通透性增加，新出血点增加，因而出现束臂试验阳性（C错）。ITP患者由于血小板减少，骨髓巨核系可代偿性增生，巨核细胞数量正常或增加（D错）。凝血时间（CT）是指血液离开血管，在体外发生凝固的时间，反映的是内源性凝血系统的功能，与血小板无关，故ITP患者CT正常（E对）。
#+END_QUOTE
* 6. 1994N52A 下列哪项在严重的特发性血小板减少性紫癜患者中最常见到
A.BT延长
B.CT延长
C.束臂试验阴性
D.血小板功能正常
E.骨髓巨核细胞数减少
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
出血时间（BT）是指人为刺破皮肤毛细血管后，从血液自然流出到自然停止所需的时间。它受血小板的数量和质量、毛细血管结构和功能的影响，ITP患者血小板减少，故BT延长（A对）。凝血时间（CT）是指血液离开血管，在体外发生凝固的时间。它主要反映内源性凝血系统的功能，与血小板无关，故ITP患者CT正常（B错）。束臂试验又称毛细血管抵抗力试验。当毛细血管管壁的结构和功能、血小板数量和质量存在缺陷时，毛细血管壁脆性和通透性增加，新出血点增加，因而出现束臂试验阳性（C错）。ITP患者由于血小板减少，骨髓巨核系可代偿性增生，巨核细胞数量正常或增加（E错）。ITP患者血小板功能一般正常，但不如BT延长更常见（D错）。
#+END_QUOTE
* 9. 2022N54A 女性，35岁。反复皮肤紫癜1年。半年来月经量较前明显增多。查体：四肢可见出血点、紫癜，心肺检查未见异常，肝脾肋下未触及。血常规：Hb100g/L，WBC7.6×10⁹/L，血小板24×10⁹/L。骨髓检查在2cm×1.5cm片膜上见巨核细胞45个，未见产板型巨核细胞。该患者最可能的诊断是
A.再生障碍性贫血
B.原发免疫性血小板减少症
C.过敏性紫癜
D.骨髓增生异常综合征
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
育龄期女性患者（ITP易发人群），反复皮肤紫癜1年（ITP常见症状体征），月经增多半年（出血倾向），查体四肢可见出血点、紫癜（出血症状和体征），血常规：Hb100g/L（成年人女性正常值110～150g/L，贫血表现），WBC7.6×10⁹/L（成人正常值4～10×10⁹/L），血小板24×10⁹/L（成年人正常值100～300×10⁹/L，明显减少），骨髓检查在2cm×1.5cm片膜上见巨核细胞45个，未见产板型巨核细胞（提示ITP），根据患者临床表现和体征、实验室检查结果最可能的诊断是原发免疫性血小板减少症（B对），是临床上最常见的出血性疾病，本病的发生是由于患者对自身血小板抗原的免疫失耐受，产生免疫介导的血小板过度破坏和血小板生成不足，导致血小板减少该病的诊断要点为：①至少两次血小板计数减少，血细胞形态无异常；②体检脾脏一般不增大；③骨髓检查巨核细胞正常或增加，有成熟障碍；④排除其他继发性血小板减少性症。再生障碍性贫血（A错）主要表现为骨髓有核细胞增生低下、全血细胞减少及所致的贫血、出血和感染。过敏性紫癜（C错）以非血小板减少性皮肤紫癜、腹痛、关节炎、肾炎为临床特征，本病缺乏特异性实验室检查。骨髓增生异常综合征（D错）多发生于中老年，临床特点是髓系细胞发育异常，表现为无效造血、难治性血细胞减少和高风险向急性髓系白血病(AML)转化，血象持续一系或多系血细胞减少，骨髓多增生活跃或明显活跃，少部分增生减低。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626dea9a-db19-4d77-a08d-af3e7baa8d8e
:END:
10. 2009N72A 患者，女，25岁，因皮肤瘀斑伴月经过多2个月来诊，化验血小板为20×10⁹/L，诊断为特发性血小板减少性紫癜，该患者化验血小板相关抗体的主要成分是
A.IgG
B.IgA
C.IgM
D.IgD
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜（ITP）患者化验血小板相关抗体成分有IgG、IgA、IgM，主要成分是IgG（A对）。
#+END_QUOTE
* 11. 1993N52A 用糖皮质激素治疗原发性血小板减少性紫癜，下列哪一项是正确的
A.血小板上升前出血症状即可改善
B.停药后不易复发
C.复发时再用无效
D.主要作用是抑制抗体生成
E.妊娠初期病人可以应用
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
糖皮质激素可改善毛细血管通透性，所以血小板上升前出血症状就可通过毛细血管通透性降低而得到改善（A对）。糖皮质激素只能控制症状，而不能纠正病因，故停药后易复发（B错），复发时再用仍有效（C错）。糖皮质激素的主要作用是抑制单核-巨噬细胞系统对血小板的破坏（D错）。糖皮质激素影响胎儿生长发育，故妊娠期不宜应用（E错）。
#+END_QUOTE
* 12. 1994N51A 特发性血小板减少性紫癜患者，应用糖皮质激素治疗多长时间无效，才考虑切脾
A.1个月
B.2个月
C.3个月
D.4～6个月
E.＞6个月
答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜患者首选糖皮质激素治疗，脾切除为二线治疗，其适应证包括：①正规糖皮质激素治疗无效，病程迁延6个月以上（E对）；②糖皮质激素维持量需大于30mg/d；③有糖皮质激素使用禁忌证。
#+END_QUOTE
* 14. 1996N154X 特发性血小板减少性紫癜病人出血严重，应选用如下哪些治疗
A.静脉给氢化可的松或地塞米松
B.输注浓缩血小板悬液
C.大剂量免疫球蛋白静脉输注
D.静脉给环磷酰胺
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜（ITP）患者出血严重属于ITP急症，处理可输注血小板预防颅内出血（B对），也可静脉输注丙种球蛋白（C对）以及静脉输注大剂量氢化可的松或地塞米松（A对）。环磷酰胺（D错）为细胞毒药物，为ITP的二线治疗，只有在糖皮质激素、静脉输注丙种球蛋白等一线治疗无效时才考虑使用。
#+END_QUOTE
* 18. 2009N103A 患者，女，30岁，8个月来月经量增多，1周来皮肤瘀斑伴牙龈出血，不挑食，无光过敏和口腔溃疡。查体：脾侧位肋下刚触及。化验血Hb85g/L，RBC4.0×10¹²/L，WBC5.1×10⁹/L，Plt25×10⁹/L，尿常规（-）。骨髓检查：粒红比例正常，全片见巨核细胞138个，其中产板型4个。最有助于诊断的进一步检查是
A.血小板抗体
B.腹部B超
C.骨髓活检
D.骨髓干细胞培养
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜（ITP）的发病机制是由于患者对自身血小板抗原的免疫失耐受，产生体液免疫和细胞免疫介导的血小板过度破坏和血小板生成受抑，50%～70%的ITP患者血浆和血小板表面可检测到血小板膜糖蛋白特异性自身抗体，如血小板相关抗体（PAIg）和血小板相关补体（PAC₃）。因此最有助于诊断的进一步检查是血小板抗体（A对）。腹部B超（B错）主要用于肝胆、妊娠检查，极少用于血液系统疾病诊断。骨髓活检（C错）为有创检查，本例已得出满意的骨髓检查结果，没必要再做骨髓活检。骨髓干细胞培养（D错）主要用于科研目的，且对本病帮助不大。
#+END_QUOTE
* 20. 2010N105A 女性，26岁，1周来无明显原因出现皮肤散在出血点，伴牙龈出血。l天来出血加重。急诊化验：Plt8×10⁹/L。临床诊断为特发性血小板减少性紫癜（ITP）。支持该患者诊断的临床表现是
A.口腔溃疡
B.面部蝶形红斑
C.脾脏不大
D.肌肉血肿
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
特发性血小板减少性紫癜（ITP）患者脾脏一般不大（C对），病程在半年以上者，可有轻度脾大。ITP患者出血为血小板减少所致，主要表现为皮肤、黏膜出血，鼻出血、牙龈出血亦很常见，而关节出血、肌肉血肿（D错）少见（关节出血、肌肉血肿多与凝血功能障碍有关）。口腔溃疡（A错）是发生于口腔黏膜的溃疡性损伤病症，应该注意与口腔黏膜出血区分。面部蝶形红斑（P816）（B错）是系统性红斑狼疮的特异性表现，与ITP无关。
#+END_QUOTE
* 21. 2010N106A 女性，26岁，1周来无明显原因出现皮肤散在出血点，伴牙龈出血。l天来出血加重。急诊化验：Plt8×10⁹/L。临床诊断为特发性血小板减少性紫癜（ITP）。该患者可能出现的实验室检查结果是
A.凝血时间延长，血块收缩良好
B.出血时间可延长，血小板平均体积偏大
C.抗核抗体阳性，抗磷脂抗体阳性
D.骨髓巨核细胞减少，产板型增多
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P614-P615）&“1.血常规检查 血小板计数减少，血小板平均体积偏大（B对）。可有程度不等的正常细胞或小细胞低色素性贫血。2出凝血及血小板功能检查 凝血功能正常，出血时间延长（B对），血块收缩不良，束臂试验阳性。血小板功能一般正常。3.骨髓象检查 骨髓巨核细胞数正常或增加，巨核细胞发育成熟障碍，表现为体积变小，胞质内颗粒减少，幼稚巨核细胞增加，产板型巨核细胞显著减少（＜30%），红系、粒系及单核系正常。4.  血清学检查 血浆血小板生成素 (TPO ) 水平正常或轻度升高。约70%的病人抗血小板自身抗体阳性，部分病人可检测到抗心磷脂抗体、抗核抗体（C对）。伴自身免疫性溶血性贫血病人(Evans 综合征） Coombs 试验可呈阳性，血清胆红素水平升高”。
#+END_QUOTE
* 23. 2015N105A 女性，25岁。无明显诱因月经量增多2个月，出现牙龈出血2天入院，既往体健。查体：胸腹部及四肢皮肤散在出血点和少量瘀斑，浅表淋巴结不大，牙龈少量渗血，心肺腹检查未见明显异常。化验血：Hb100g/L，RBC3.3×10¹²/L，WBC8.2×10⁹/L，Plt9×10⁹/L，网织红细胞1%。为警惕颅内出血的危险，查体中还应特别注意的检查是
A.关节肿胀
B.血肿
C.鼻出血
D.口腔血疱
答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
患者为年轻女性，月经量增多、牙龈出血（出血症状）。查体：全身出血点和少量瘀斑，浅表淋巴结不大。化验血：Hb轻度减少（成年女性正常值110～150g/L），RBC轻度减少（成年女性正常值3.5～5.0×10¹²/L），WBC正常（正常值4～10×10⁹/L），Plt显著减少（正常值100～300×10⁹/L）。据此该患者最可能的诊断为特发性血小板减少性紫癜（ITP）。ITP患者出血为血小板减少所致，主要表现为皮肤、黏膜出血。口腔血疱（D对）属黏膜出血，查体中应特别注意检查。鼻出血（C错）、牙龈出血亦很常见，但是较皮肤、黏膜出血少见。而关节出血（A错）、深部血肿（B错）多与凝血功能障碍有关，ITP患者少见。
#+END_QUOTE
*
* 1. 1989N131X 下列疾病中，哪些会引起凝血功能障碍
A.严重肝病
B.原发性血小板减少性紫癜
C.维生素K缺乏症
D.过敏性紫癜
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
凝血功能障碍是由凝血因子缺乏或功能异常所引起，与血小板数量与质量、毛细血管脆性及通透性无关。多种凝血因子在肝内合成，所以严重肝病（A对）时会引起凝血因子缺乏、凝血功能障碍。凝血因子Ⅱ、Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ的合成需维生素K参与，维生素K缺乏（C对）时会引起这些凝血因子合成障碍，导致凝血功能障碍。原发性血小板减少性紫癜（P614）（B错）会引起血小板减少，不会引起凝血功能障碍。过敏性紫癜（P612）（D错）会引起毛细血管脆性及通透性增加，不会引起凝血功能障碍。
#+END_QUOTE