#+title: 内科学/循环系统/心律失常/真题
#+deck: 内科学::循环系统::心律失常::真题

* :PROPERTIES:
:id: 62405520-d0b6-4df1-b7c5-9a05e0fc08d0
:END:
1. 2002N151X 病理性冲动传导异常包括
A.房室分离
B.干扰脱节
C.左束支分支阻滞
D.窦房阻滞 #card
** 答案：CD ((624055db-aee6-48a0-831c-fa7d50a00bb0))
* :PROPERTIES:
:id: 624055ff-6369-4dc6-acaf-8c5e4c17e5cf
:END:
5. 2004N49A 下列符合心电图诊断窦性停搏的是
A.心室率小于40次/分
B.可见单个逸搏或逸搏心律
C.长PP间期的时间大于1.5秒
D.长PP间期与基本的窦性PP间期无倍数关系
E.PP间期进行性缩短，直到出现一次长PP间期 #card
** 答案：D ((62405648-5478-4036-99b4-6029cdb9b587))
* :PROPERTIES:
:id: 6240566c-1513-41ae-9b59-dab9aedb9339
:END:
8. 2012N60A 男性，48岁，因偶发心悸，24小时动态心电图检查发现，平均心率62次/分，房性期前收缩58次/24小时，ST段无异常，应采取的最佳处理是
A.美托洛尔口服
B.普罗帕酮口服
C.钾镁盐类口服
D.临床观察 #card
** 答案：D ((624056ad-9e20-4eba-92eb-a2ff2caf2c48))
* :PROPERTIES:
:id: 624056fa-19b0-490d-b960-5b7a0c2c31d3
:END:
10. 1988N5A 心房扑动时，为转律首先选用
A.西地兰
B.电复律
C.奎尼丁
D.乙胺碘呋酮
E.心律平 #card
** 答案：B
#+BEGIN_QUOTE
((6240572f-cb35-40b9-bfd4-7fc1990a0116))
#+END_QUOTE
A.西地兰
#+BEGIN_QUOTE
[[西地兰]]（A错）属于[[洋地黄]]制剂，通过兴奋迷走神经，可以减慢房室传导、增加房室结中隐匿性传导、减慢心室率，是房颤合并心功能不全患者首选。
#+END_QUOTE
B.电复律
C.奎尼丁
#+BEGIN_QUOTE
[[奎尼丁]]（C错）属于ⅠA类抗心律失常药物，主要通过减慢动作电位0相上升速度，延长动作电位时程来抗心律失常，主要用于房性与室性期前收缩。
#+END_QUOTE
D.乙胺碘呋酮
E.心律平
* :PROPERTIES:
:id: 6240586c-4b8f-4ca0-94f7-58cb93f99a0f
:END:
19. 2004N50A 男性，68岁，持续性心房颤动史10年，长期服用洋地黄、硫氮䓬酮，10天前腹泻伴恶心、食欲下降。两天来出现阵发性头晕、眼黑。查体：BP100/70mmHg，双肺（-），心律整，心率38次/分，左下腹轻压痛。导致患者就诊最直接的病因是
A.洋地黄效应
B.钙拮抗剂中毒
C.慢性腹泻
D.缓慢心室率的心房颤动
E.完全性房室传导阻滞 #card
** 答案：E
A.[[洋地黄效应 ]]
#+BEGIN_QUOTE
心室率过慢可引起供血不足，导致阵发性头晕、眼黑、血压降低。洋地黄效应（A错）主要指正性肌力作用，区别于洋地黄中毒。
#+END_QUOTE
B.钙拮抗剂中毒
#+BEGIN_QUOTE
[[钙拮抗剂中毒]]（B错）主要表现为低血压、心搏量减少、出现窦缓、房室传导阻滞、早搏、交界性心律等心律失常，但消化系统症状少见，故患者来院就诊的直接病因最可能是由洋地黄中毒引起的完全性房室传导阻滞。
#+END_QUOTE
C.慢性腹泻
D.缓慢心室率的心房颤动
E.完全性房室传导阻滞
* :PROPERTIES:
:id: 62405904-d83b-4ee7-aef6-c355b90e5d2c
:END:
20. 2010N141B 女性，45岁，患风湿性心脏病二尖瓣狭窄20年。近1个月来多次突发心悸，心电图证实为心房颤动，持续几分钟至几小时不等，可自行恢复，应诊断为
A.急性心房颤动
B.阵发性心房颤动
C.持续性心房颤动
D.永久性心房颤动 #card
** 答案：B ((6240592c-a997-473e-acbc-85a0376de1f1))
#+BEGIN_TIP
[[file:./Comments.org][comments]] 首诊与永久直接不管,阵发与持续的区别在于7天与自限,若大于1年有转复愿望为长期持续性
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 624059d1-b530-4f19-ba45-4b68ac3f0bcd
:END:
24. 2009N60A 慢性心房颤动应用洋地黄的主要目的是
A.控制心室率
B.转复房颤律
C.预防室性心律失常
D.为实施电转复做准备 #card
** 答案：A
#+BEGIN_QUOTE
近年来的研究表明，持续性房颤选择减慢心室率同时注意血栓栓塞的预防，预后与经复律后维持窦性心律者并无显著差别，并且更简便易行。洋地黄可抑制心脏传导系统，对房室交界区的抑制最为明显。通过减慢房室结传导速度，延长其有效不应期，减低心室率，有利于改善心功能。
#+END_QUOTE
#+BEGIN_TIP
- 故在慢性心房颤动治疗过程中，应用[[洋地黄]]的主要目的为控制心室率（A对）。
- ^^洋地黄无转复房颤律功能^^（B错），
- ^^亦无预防室性心律失常作用^^（C错）。转复房颤律分为药物转复与电转复，^^药物转复首选[[胺碘酮]]^^。如选用电转复，则应在电复律前几天开始用抗心律失常药物，如普罗帕酮和胺碘酮，从而提高电转复成功率，防止复律后房颤复发。
- 但应注意，已用洋地黄者不应接受电复律治疗（D错）（P193），系因洋地黄可延缓房室传导。
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 62405bb7-8fcd-43fd-8afc-84597351119f
:END:
25. 2013N60A 女性，62岁。患高血压病10年，2个月来发作性心悸，心电图诊断为心房颤动，持续5～24小时左右自行恢复。4天前再次发作后持续不缓解来院。查体：BP125/70mmHg，心率90次/分，对该患者正确的治疗措施是
A.立即采取电转复
B.立即静脉输注胺碘酮转复
C.华法林抗凝3周后转复
D.经胸UCG检查心房内无血栓即可转复 #card
** 答案：C ((62405beb-590e-4285-8c58-cf7caf2fdb3c))
#+BEGIN_TIP
1. [[file:./Q&A.org][Q&A]] 华法林抗凝夹心饼干,房颤超过一天,华法林抗凝3周后复律后继续治疗3-4周
2. D.经胸UCG检查心房内无血栓即可转复 应该或行经食管超声心动图除外心房血栓后再复律
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 62405d2b-5e65-4936-a149-3f599f7b3015
:END:
26. 2015N60A 男性，47岁，因健康查体发现心房颤动而入院，平日无心悸感，既往体健，无高血压、糖尿病、甲亢病史。超声心动图检查心脏结构正常，化验血脂正常，对该患者的最佳处理方案是
A.临床观察
B.口服β受体拮抗剂
C.射频消融术
D.口服阿司匹林 #card
** 答案：C
#+BEGIN_TIP
- 首先是需要明确是[[孤立性房颤]]: 房颤发生于没有器质性病变的青少年
- 孤立性房颤首选临床临床观察,最佳射频消融
- [[β受体拮抗剂]]主要用于特发性房颤或心功能正常的房颤患者控制心室率。
- 阿司匹林主要用于低危患者的抗凝治疗
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 62405ead-f37a-45da-bd4d-c5e6b616db29
:END:
27. 2018N49A 下列关于持续性心房颤动患者应用华法林抗凝治疗的提法，正确的是
A.80岁以上患者禁用
B.心房内径正常者可暂时不用
C.一旦并发心力衰竭应及时减量
D.需长期持续应用 #card
** 答案：D ((62405eca-f0fe-41ef-8a80-25cf32e7e033))
#+BEGIN_TIP
心房颤动最大的并发症就是血栓栓塞，是房颤主要的致残和致死原因，无论是在房颤时或在药物或电复律前均需要进行抗凝治疗。
- 80岁以上患者CHADS₂评分=1（根据新指南推荐的CHA₂DS₂VASc积分，年龄≥75岁为2分），老年房颤患者并发血栓栓塞的年发病率达5%，为非房颤患者的6倍，主张应用华法林抗凝治疗（A错）。
- 根据CHADS₂评分（或CHA₂DS₂VASc积分）心房内径不作为积分项，不能单纯根据心房内径大小来判断是否应用抗凝治疗（B错）。
- 并发心力衰竭患者CHADS₂评分=1，应根据实际情况考虑接受华法林抗凝治疗，而不是减量（C错）。有关该评分系统，九版内科学有内容更新（P189），以前使用CHADS₂ 评分简单易行，但对脑卒中低危病人的评估不够准确，目前临床上多采用CHA₂DS₂-VASc 评分系统。
- 心房持续性颤动患者用华法林进行抗凝治疗，需长期持续使用（D对），使凝血酶原时间国际标准比值（INR）维持在2.0～3.0，能安全而有效预防脑卒中发生。[[口诀]] 标准1,维持2-3,123
#+END_TIP
((6240605b-952e-4e8c-acc4-94eea937b559))
* :PROPERTIES:
:id: 62406134-007c-4699-919a-d09599281b9e
:END:
30. 2018N47A 男性，62岁。1周前患广泛前壁心肌梗死、左心功能不全，未接受冠脉介入治疗。4小时前突发心动过速，心电图示A型预激综合征伴心房颤动，心室率156次/分，应首选的治疗药物是
A.毛花苷C
B.美托洛尔
C.普罗帕酮
D.胺碘酮 #card
** 答案：D  ((623d84be-fb53-4cc0-912b-dd02aacb6231))
#+BEGIN_TIP
62岁老年男性心梗后心功能不全突发a型预激综合症伴心房颤动，
- 毛花苷c（A错）属于洋地黄制剂，减慢房室结传导，缩短旁路不应期使心室率加快，易诱发室颤，不宜单独用于曾经发作心房颤动或扑动的患者。
- 美托洛尔（B错）属于β受体拮抗剂，有心脏负性作用，^^急性心衰时禁用^^，不作为首选。
- 普罗帕酮（C错）属于ⅠC类抗心律失常药，通过减慢Vmax，减慢传导、轻微延长动作电位时程，用于各种室上性心动过速，但对心脏抑制作用较强，加重心衰，对合并器质性心脏病患者慎用，不作为首选。
- 电传导通路为房室结前向传导，旁路逆向传导，故应选择延长旁路不应期的药物，该患者房颤合并器质性心脏病和心衰，胺碘酮为首选（D对），但房颤合并预激综合征，更合理的首选治疗为对房室旁路行射频消融。
#+END_TIP
***
* :PROPERTIES:
:id: 624062a5-a31d-4f0c-baaa-286606b06409
:END:
34. 2021N155X 符合房室旁路典型预激综合征的心电图特点有
A.P-R间期＜0.12s
B.QRS波群起始部分粗钝
C.Q-T间期延长
D.T波与QRS主波方向相反 #card
** 答案：ABD ((624062f1-1c28-4aa6-9f9f-ad9e4e81417a))
#+BEGIN_TIP
- 同时需要注意，δ波的大小、QRS波的宽度及ST-T改变的程度与预激成分的多少有关，而Q-T间期取决于QRS波的变化（δ波）与ST-T继发改变是否成比例，若是成比例的改变，则Q-T间期可正常，若是不成比例，Q-T间期则可能延长
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 62406430-28e2-4774-9707-48dbbb36c052
:END:
37. 1999N151X 预激综合征并发快速心房纤颤患者治疗选择，下列哪些正确
A.电复律
B.[[普罗帕酮]]
C.[[胺碘酮]]
D.维拉帕米 #card
** 答案：ABC ((6240645a-d7da-4ce3-a98d-a86d02488e06))  ((624065f1-5836-4ad3-b584-7ee71aa70159)) ((62406628-a03d-4eaf-9935-bce234cf28dc))
#+BEGIN_TIP
[[预激综合征]]选用迷走神经刺激,无效首选腺苷或维拉帕米也可选普罗帕酮,或胺碘酮.不能选用洋地黄  合并房颤时不能选 洋地黄,利多卡因与维拉帕米
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 62405c2e-9ccd-4f4a-9660-7afd3ffde5e8
:END:
40. 2000N53A 关于预激综合征患者的治疗选择，下列哪项不正确
A.伴发正向房室折返性心动过速，可首选维拉帕米静注
B.伴发心房纤颤，宜选用ⅠC类抗心律失常药物
C.心动过速发作频繁宜采用射频消融治疗
D.虽无心动过速或心房纤颤发生，亦应进行预防治疗
E.为有效预防心动过速的发作，应选用两种抗心律失常药物合用 #card
** 答案：D  ((624066de-51f1-45a4-83f8-65b035084fc4))
#+BEGIN_TIP
- （P195）&“预激综合征患者发作顺向房室折返性心动过速…首选药物为[[腺苷]]或[[维拉帕米]]静脉注射，也可选[[普罗帕酮]]”（A对）。
- （P195）&“预激综合征患者发作心房扑动与颤动时^^伴有晕厥或低血压，应立即[[电复律]]^^。治疗药物宜选择延长房室旁路不应期的药物，如[[普罗帕酮]]或[[胺碘酮]]”（B对）。
- ⅠC类和Ⅲ类药物 [[file:../pages/口诀.org][口诀]] 33
- （P195）&“导管消融旁路可根治预激综合征。对于心动过速发作频繁或伴发心房颤 动或扑动的预激综合症病人，应尽早行导管消融治疗”（C对）。
- （P195）&“未曾心动过速发作或偶有发作但症状轻微的预激综合征患者的治疗目前存在争议”（D错，为本题正确答案）。
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 624068f3-299f-4411-ba1b-569999059c76
:END:
43. 2006N52A 下列哪项不是尖端扭转型室性心动过速心电图的特点
A.发作时QRS波群的振幅与波峰呈周期性改变
B.是室性并行心律的一个特殊类型
C.频率一般为200～250次/分
D.QT间期通常延长
E.常并发高U波 #card
** 答案：B ((62406913-09db-4282-8f65-ab6d6d946507))
#+BEGIN_TIP
尖端扭转型室速是较为严重的一种室性心律失常，发作时呈室性心动过速特征。其发生机理与折返有关，因心肌细胞传导缓慢、心室复极不一致引起。常反复发作，易致昏厥。
- 发作时QRS波群的振幅与波峰呈周期性改变（A对）
- 尖端扭转是是多形性室速的特殊类型（B错，为本题正确答案）
- 宛如围绕等电位线连续扭转得名。频率一般为200～250次/分（C对）。
- 其特征还包括QT间期通常延长（D对）
- 常并发高U波（E对）等。室性并行心律指心室的异位起搏点规律地自行发放冲动，并能防止窦房结冲动入侵。
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 62406b11-75b3-4625-800d-622767ecb797
:END:
52. 1994N72A 下列哪种抗心律失常药物属ⅠA类
A.利多卡因
B.毗二丙胺（丙吡胺）
C.普罗帕酮（心律平）
D.美西律（慢心律）
E.胶磺达隆（乙胺碘呋酮） #card
** 答案：B ((62406bf2-db52-4105-859c-951044f5495c))
#+BEGIN_TIP
1. ⅠA类 北欧奎爷,普鲁士,丙(第三个)吡胺
2. IB类:美国,英国,利比亚
3. ⅠC类:普罗帕酮,氟卡尼,恩卡尼,谱尼(2)
4.. Ⅲ类:胺碘酮,索他洛尔
#+END_TIP
* :PROPERTIES:
:id: 62406e37-c6f5-4610-8230-ec2fc5b59d2d
:END:
57. 1993N152X 下列哪些情况不宜作心脏电复律
A.低血钾所致快速心律失常
B.非阵发性交界性心动过速
C.心房纤颤伴室内差异性传导
D.病态窦房结综合征伴快速室上性心动过速 #card
** 答案：ABD ((62406e4b-d54b-4c3a-a9b8-7051a155687f))
#+BEGIN_TIP
心脏电复律指在严重快速型心律失常时，用外加的高能量脉冲电流通过心脏，使全部或大部分心肌细胞在瞬间同时除极，造成心脏短暂的电活动停止，然后由最高自律性的起搏点（通常为窦房结）重新主导心脏节律的治疗过程。
- 低钾血症（A对）可以诱发产生室性和房性早搏，低血钾抑制细胞膜上的多种钾通道使钾外流减小，相继引起其他跨膜离子流（如钙电流等）发生改变，使心室肌细胞的电生理特性异常。
- 非阵发性交界性心动过速（B对）
- 心房纤颤伴室内差异性传导（C错）可以使用电转复。
- 最常见的病因为洋地黄中毒，不能运用电转复。病态窦房结综合征伴快速室上性心动过速（D对）不宜做心脏电复律。
#+END_TIP
*
*