#+title: 内科学/呼吸系统/真题/COPD
#+deck:内科学::呼吸系统::真题::COPD

** :PROPERTIES:
:id: 6246ecb5-2b14-46f4-8ecd-07c4df8d27a5
:END:
9. 2004N142X 下列哪些因素与肺气肿的发病机制有关
A.肺部慢性炎症，损害肺组织和肺泡壁
B.支气管慢性炎症，使管腔狭窄，形成不完全阻塞
C.肺小动脉受压，血液供应减少，肺组织营养障碍
D.慢性炎症破坏肺泡间质，使其失去支架作用，促使肺泡膨胀 #card
*** 答案：AB  {{embed ((6214a5f1-4a22-45d2-b5e7-2398d57591c5))}} {{embed ((62149747-a528-4de4-a4e1-4912753c0dab))}} {{embed ((6214b57b-8de5-4955-8492-e699bf67dd28))}} 
#+BEGIN_QUOTE
C 是毛细血管而不是小动脉
D 阻塞性肺气肿无明显的肺纤维化 所以肺间质不明显变化 损伤的不是肺泡间质而是肺泡腔扩大破裂 肺泡壁受损
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246efa2-054d-4a0d-a556-8d91a2aad947
:END:
11. 2011N65A 下列关于阻塞性肺气肿发病机制的阐述，错误的是
A.肺纤维化
B.呼吸性细支气管狭窄
C.气腔过度膨胀
D.气腔壁破坏 #card
*** 答案：A ((6214a986-377b-492f-832b-33918dede3e5))
** :PROPERTIES:
:id: 6246f01b-7b32-4431-a801-db275ea52d24
:END:
12. 1993N58A 慢性支气管炎并发阻塞性肺气肿时，下列哪种病理生理变化是正确的
A.只有当细支气管完全阻塞时，才会出现气道阻力增加，形成阻塞性通气功能障碍
B.残气量占肺总量百分比增加，但残气量绝对值不增加
C.无肺泡壁血流灌注异常，所以无生理无效腔增大
D.伴有换气障碍
E.可引起二氧化碳潴留，不引起低氧血症 #card
*** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
- 慢性支气管炎并发肺气肿时，炎症由支气管壁向周围组织扩散，黏膜下层平滑肌束可断裂萎缩，黏膜下和支气管壁周围纤维组织增生，支气管壁损伤修复过程反复发生，进而引起支气管结构重塑，瘢痕形成，气道狭窄，引起通气功能障碍。气道不完全阻塞时气道阻力也会升高，形成阻塞性通气障碍（A错）。
- 慢阻肺加重导致肺组织弹性日益减退，肺泡持续扩大，回缩障碍，残气量及残气量占肺总量的百分比均增加（B错）。
- 肺气肿加重导致肺泡周围肺毛细血管受挤压大量减少，肺泡间血流减少，此时肺泡虽有通气，但肺泡壁无血流灌流，导致无效腔样气量增大（C错）。
- 同时，肺泡及毛细血管大量丧失，弥散面积减少，通气与血流比例失调与弥散障碍共同作用，导致换气功能发生障碍（D对），发展到最后会引起不同程度的低氧血症和高碳酸血症（E错）。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246ec84-f934-497f-8164-07c9d1d70bb9
:END:
13. 1999N57A 慢性支气管炎并发肺气肿早期病理生理改变，下列哪项错误
A.病变局限于细小气道
B.最大通气量降低
C.闭合容积增大
D.动态肺顺应性降低
E.静态肺顺应性增加 #card
*** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
- 慢支合并肺气肿呼吸功能检查早期可无异常表现，病变局限于细小气道（A对），若有小气道阻塞时，最大呼气流量-容积曲线显示流量明显减低（该指标比第一秒用力呼气量更敏感）闭合容量可增加（C对）、动态肺顺应性降低（D对）；
- 然后随着病情发展，肺组织弹性日益减退，肺泡持续扩大，回缩障碍，则残气量及残气量占肺总量的百分比增加，可有最大通气量降低，可见最大通气量降低为晚期表现，并非早期病理生理改变（B错，为本题正确答案）。
- 顺应性是指弹性体在外力作用下发生形变的难易程度。它包括静态顺应性和动态顺应性两者，前者反映了肺组织的弹性，肺气肿时，肺组织的弹性减弱，在外力作用下更容易发生形变，故静态顺应性应当增加（E对）；
- 动态顺应性反应的是肺呼吸运动的容易程度，慢性支气管炎并发肺气肿时肺呼吸运动困难，故动态顺应性下降。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246f113-6cb3-4c40-a55e-b2f98ab46547
:END:
14. 1997N61A 下列哪项关于阻塞性肺气肿出现的病理生理改变是错误的
A.最大通气量和时间肺活量减低
B.残气量占肺总量的百分比增加
C.动态及静态肺顺应性降低
D.生理无效腔气量增大
E.肺内动静脉分流 #card
*** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
- 顺应性指弹性体在外力作用下发生变形的难易程度，它包括静态顺应性和动态顺应性。静态顺应性反映肺组织的弹性，肺气肿时，肺组织的弹性减弱，在外力作用下更容易发生形变，故静态顺应性应当增加（C错，为本题正确答案）；
- 动态顺应性反映肺呼吸运动的容易程度，慢性支气管炎并发肺气肿时肺呼吸运动困难，故动态顺应性下降。
- 阻塞性肺气肿病变累及大气道时，肺通气功能障碍，最大通气量和时间肺活量减低（A对）；阻塞性肺气肿肺组织弹性减退，肺泡回缩障碍，残气量及残气量占肺总量的百分比增加（B对）；
- 阻塞性肺气肿加重导致肺泡周围肺毛细血管受挤，肺泡壁血液灌流减少，导致无效腔样气量增大（D对），也有部分肺区虽有血流灌流，但通气不良，导致功能性分流增加（E对）。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246f1a5-c575-4c54-b054-dfc7c5328884
:END:
15. 1997N67A 慢性支气管炎并发肺气肿时，最早出现的病理生理改变是
A.时间肺活量降低
B.生理无效腔气量增大
C.通气/血流比例失调
D.残气占肺总量百分比增加
E.低氧血症 #card
*** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
慢性支气管炎并发肺气肿主要导致肺的通气功能障碍，^^早期病变累及小气道，表现为小气道炎症、小气道纤维组织形成、小气道黏液栓等，使小气道阻力明显升高^^
- 肺功能检查以流速降低为主要改变，时间肺活量降低（A对）。
- 以后病情发展，肺组织弹性日益减退，肺泡持续扩大，回缩障碍，则残气量及残气量占肺总量的百分比增加（D错）。
- 肺气肿加重导致肺泡周围肺毛细血管受挤压大量减少，肺泡间血流减少，此时肺泡虽有通气，但肺泡壁无血流灌流，导致无效腔样气量增大（B错）；
- 也有部分肺区虽有血流灌流，但通气不良，导致功能性分流增加，从而产生通气血流比例失调（C错）。
- 发展到最后会引起缺氧和二氧化碳潴留，发生不同程度的低氧血症（E错）和高碳酸血症。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246f220-4370-4cfb-b5ca-bed8a631435b
:END:
17. 2016N142B COPD患者出现低氧血症最主要的机制是
A.肺泡通气量下降
B.弥散障碍
C.通气/血流比例失调
D.肺内分流 #card
*** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
^^慢阻肺的特征性病理生理变化是持续气流受限导致肺通气功能障碍，肺泡通气量下降（A对）。^^其为COPD患者出现低氧血症最主要的机制，随着病情发展，会出现通气/血流比例失调（肺内分流为其类型之一）和弥散障碍（BCD错）。弥散障碍为间质性肺疾病患者出现低氧血症的主要机制。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246f2e2-1c6b-469b-acad-bf2b4836e35a
:END:
22. 1991N67A 阻塞性肺气肿患者最早出现的变化是
A.X线示右下肺动脉干段增宽
B.心电图示顺钟向转位
C.叩诊心浊音界缩小
D.动脉血二氧化碳分压升高
E.最大通气量降低 #card
*** 答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
- 阻塞性肺气肿^^肺组织弹性日益减退，肺泡持续扩大，回缩障碍，则残气量及残气量占肺总量的百分比增加，最大通气量降低^^（E对）。
- 若病情继续发展，可累及邻近肺小动脉，使肺血管阻力增高，导致肺动脉高压，引起肺心病，右心增大，X线示右下肺动脉干段增宽（P111）（A错），心电图示顺钟向转位（P111）（B错）。
- 叩诊心浊音界缩小（P120）（C错）主要出现在大量气胸时，而小量气胸及肺气肿时体征一般不明显。
- 病情发展到最后会引起动脉血氧分压降低和二氧化碳分压升高（D错）。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246f3a4-8733-43dd-90c4-c219073f19f5
:END:
27. 2021N42A 诊断慢性阻塞性肺疾病的肺功能标准是
A.吸入支气管扩张剂后，FEV₁＜80%预计值
B.吸入支气管扩张剂后，FEV₁＜70%预计值
C.吸入支气管扩张剂后，FEV₁/FVC＜80%
D.吸入支气管扩张剂后，FEV₁/FVC＜70% #card
*** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
诊断慢性阻塞性肺疾病的肺功能标准是吸入支气管扩张剂后，FEV₁/FVC＜70%（D对），该项检查结果是临床确定患者存在持续气流受限且不能完全逆转的主要依据，慢阻肺最突出的特征是具有进行性发展的不完全可逆的气流受限。慢阻肺患者吸入支气管扩张剂后FEV₁/FVC＜70%，再依据患者肺功能FEV₁占预计值的百分比（FEV₁%pred）对患者进行气流受限严重程度的分级（GOLD分级），作为患者肺功能评估。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246f49e-8752-47c1-ba9e-7874cec0f1ad
:END:
31. 2000N152X 关于肺源性心脏病呼吸衰竭的氧疗，下列哪些正确
A.提高肺泡内PaO₂，增加O₂弥散能力
B.提高动脉血氧饱和度，增加可利用氧
C.增加肺泡通气量，促进CO₂排出
D.降低肺循环阻力和肺动脉压，增强心肌收缩力 #card
*** 答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
- 氧疗的原则是在保证氧分压迅速提高到60mmHg或脉搏容积血氧饱和度达到90%以上的前提下，尽量降低吸氧浓度。
- 氧疗可提高肺泡内氧分压，加大肺泡和毛细血管之间的氧分压差，增加O₂的弥散能力（A对），从而提高动脉血氧饱和度，增加可利用氧，提高患者的活动耐力和延长生存时间。
- （B对）。由于缺氧会导致肺血管收缩，肺动脉压力增高，故氧疗还可通过降低肺循环阻力和肺动脉压，降低后负荷，增加心肌收缩力（D对）。
- ^^氧疗只能提高氧分压及血氧饱和度，但不能增加肺泡通气量及促进CO₂的排出（C错）。^^
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246ec87-aea1-4a52-a81e-5bcd8e7f338c
:END:
39. 2020N74A 男性，68岁。咳嗽、咳痰10年，活动后喘息2年，上3层楼即感气短需要休息，近1年来无急性加重。既往吸烟48年，每日1包。查体：桶状胸，双肺叩诊过清音，呼气相延长。胸片检查可见双肺透亮度增加。肺功能吸入支气管扩张剂后FEV₁/FVC61%，FEV₁%pred52%。该患者肺功能异常是
A.限制性通气功能障碍
B.阻塞性通气功能障碍，轻度
C.阻塞性通气功能障碍，中度
D.阻塞性通气功能障碍，重度
答案：C #card
*** ((6246f69e-fa0f-4b6e-86ea-8920b75b330a))
** :PROPERTIES:
:id: 6246f6ca-cf11-4c2d-8b3b-92b00a923c0b
:END:
40. 2020N75A 男性，68岁。咳嗽、咳痰10年，活动后喘息2年，上3层楼即感气短需要休息，近1年来无急性加重。既往吸烟48年，每日1包。查体：桶状胸，双肺叩诊过清音，呼气相延长。胸片检查可见双肺透亮度增加。肺功能吸入支气管扩张剂后FEV1/FVC61%，FEV1%pred52%。该患者首选的治疗是
A.应用LAMA
B.出现感染征象时应用抗生素
C.应用ICS+LABA
D.应用N-乙酰半胱氨酸 #card
*** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
老年男患，有长期吸烟病史，常年咳嗽、咳痰，近2年并发气短、喘息（提示病变加重），查体可见：桶状胸、双肺叩诊过清音（提示肺气肿），呼气相延长（提示阻塞性通气障碍，存在持续气流受限）。胸片可见双肺透亮度增加（提示肺气肿）。肺功能吸入支气管扩张剂后：FEV1/FVC61％，FEV1pred52％（确诊持续气流受限，GOLD2级/中度）。综合该患者的病史、临床表现、辅助检查，最可能诊断为慢性阻塞性肺疾病，且处于稳定期。
- 此外该患者上3层楼即感气短需要休息（符合mMRC分级1级），近1年来无急性加重（提示急性加重风险低），即综合评估分组为A组，依据九版内科学教材观点首选SAMA或SABA治疗，但结合本题所给选项，首选LAMA治疗（A对）为最佳答案。
- 糖皮质激素（C错）用于急性加重风险高的病人（C组和D组）和急性加重期病人的治疗。
- 抗生素（B错）用于合并感染的急性加重期病人。
- N乙酰半胱氨酸（D错）为祛痰药，用于稳定期痰不易咳出者，只是辅助药物。
#+END_QUOTE
** :PROPERTIES:
:id: 6246f72e-f4e9-447f-8232-01050fc41e3f
:END:
41. 2019N43A 男性，58岁。反复咳嗽、咳痰16年，活动后气短3年。平地行走因呼吸困难需停止，近一年无急性加重。既往吸烟史40年。肺功能结果提示：吸入支气管扩张剂后FEV₁/FVC62%，FEV₁%pred65%，首选的吸入治疗药物是
A.短效抗胆碱能药物
B.长效抗胆碱能药物
C.短效β₂受体激动剂
D.糖皮质激素 #card
*** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
老年男患，40年吸烟病史，常年咳嗽、咳痰，近3年并发气短。平地行走因呼吸困难需停止（符合mMRC分级2级），近一年无急性加重（提示急性加重风险低）。肺功能结果提示：吸入支气管扩张剂后FEV1/FVC62%，FEV1%pred65%（确诊持续气流受限，GOLD2级/中度）。综合该患者的病史、临床表现、辅助检查，该病人最可能诊断的是慢性阻塞性肺疾病，病人综合评估分组为B组，首选的吸入治疗药物是长效抗胆碱能药物（B对）。
- 短效抗胆碱能药物（A错）和（或）短效β2受体激动剂（C错）为稳定期A组患者的首选治疗药物。糖皮质激素（D错）用于急性加重风险高的病人（C组和D组）和急性加重期病人的治疗。
#+END_QUOTE
*