#+deck:病理学::消化系统

* [[章节小结]] 
:PROPERTIES:
:END:
** 新增未知或遗忘知识
** 测试题暴露出的知识盲区
*** [[file:../journals/2022_03_27.org][2022-03-27]]
**** :PROPERTIES:
:id: 62400b48-6a17-4343-afe0-c8859b2fe520
:END:
9. 2007N45A 下列关于消化性溃疡形态特征的叙述，错误的是
A.表层以伊红色坏死组织和炎性渗出为主
B.坏死组织下是大量新生毛细血管和成纤维细胞
C.底层瘢痕内可见闭塞性动脉内膜炎
D.溃疡周围见大量异型细胞增生 
***** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
消化性溃疡是以胃或十二指肠黏膜形成慢性溃疡的一种疾病，镜下，溃疡底部由内向外分四层：最外层为白细胞、纤维素等炎性渗出，其下为伊红色坏死组织（A对）；坏死组织下则见由大量新生毛细血管和成纤维细胞组成的肉芽组织层（P38）（B对）；最下层由肉芽组织移行为陈旧瘢痕组织。瘢痕底部小动脉因炎症刺激常有增殖性动脉内膜炎，使小动脉管壁增厚，管腔狭窄或有血栓形成，可出现闭塞性动脉内膜炎（C对）。溃疡周围见大量异型细胞增生为恶性肿瘤溃疡的表现（D错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400b99-f656-4b4b-8854-d3269d39a02d
:END:
10. 2013N166X 胃溃疡的镜下病理特征有
A.纤维蛋白和中性粒细胞渗出
B.肉芽肿形成
C.纤维瘢痕形成
D.闭塞性动脉内膜炎 
***** 答案：ACD
**** :PROPERTIES:
:id: 62400ba0-567c-417c-ac91-08c9df0a77b8
:END:
12. 1992N38A 下列疾病描述中，哪项是不正确的
A.传染性肝炎——增殖性炎
B.细菌性痢疾——纤维素性炎
C.阿米巴痢疾——坏死性炎
D.伤寒——急性增生性炎
E.乙型脑炎——变质性炎 
***** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
传染性肝炎是由一组肝炎病毒引起的以肝实质细胞变性坏死为主要病变的传染病，故为变质性炎（A错，为本题正确答案）。细菌性痢疾是由痢疾杆菌所引起的一种纤维素性炎症（B对），以大量纤维素渗出形成假膜为特征。阿米巴痢疾的基本病变为液化坏死性结肠炎，以形成烧瓶状溃疡为病变特点，为坏死性炎（C对）。伤寒杆菌引起的炎症是以巨噬细胞增生为特征的急性增生性炎（D对），所形成的伤寒肉芽肿是其特征性病变。乙脑的病变特点是神经细胞变性、坏死，进而形成具有一定特征性的镂空筛网状软化灶及胶质细胞增生和血管周围炎细胞浸润，为变质性炎（E对）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400c0c-ad40-402a-b316-17e3b76b0ccb
:END:
16. 2019N152X 能引起慢性肝炎的肝炎病毒有
A.甲型肝炎病毒
B.乙型肝炎病毒
C.丙型肝炎病毒
D.戊型肝炎病毒 
***** 答案：BC 
#+BEGIN_QUOTE
目前已证实能引起病毒性肝炎的肝炎病毒有甲型（HAV）、乙型（HBV）、丙型（HCV）、丁型（HDV）、戊型（HEV）和庚型（HGV）共六型，除甲型和戊型和庚型外（BC对AD错），均可引起慢性肝炎。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400ca5-32f6-4634-98d7-e2743d0ddd8c
:END:
20. 1997N149X 病毒性肝炎中常见的肝细胞变化有
A.[[胞浆疏松化]]
B.[[气球样变]]
C.嗜酸性坏死
D.溶解坏死 
***** 答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
病毒性肝炎属于以变质为主的炎症，其病变主要包括：（一）肝细胞变性：①细胞水肿，光镜下见肝细胞明显肿大，胞质疏松呈网状、半透明，称为胞质疏松化（A对），进一步发展，肝细胞体积更加肿大，由多角形变为圆球形，胞质几乎完全透明，称气球样变（B对）；②嗜酸性变。（二）肝细胞坏死与凋亡：①溶解性坏死，由严重的细胞水肿发展而来（D对）；②凋亡，以往曾认为是嗜酸性坏死，实质属细胞凋亡，由嗜酸性变发展而来，胞质进一步浓缩，核也浓缩消失，最终形成深红色浓染的圆形小体，称为嗜酸性小体（凋亡小体）（C对）。（三）炎细胞浸润。（四）再生。（五）纤维化。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400d44-9184-4fb4-83bc-bfe6a3685ef8
:END:
22. 2003N34A 病毒性肝炎时，肝细胞的灶性坏死属于
A.凝固性坏死
B.液化性坏死
C.干酪样坏死
D.固缩性坏死
E.坏疽 
***** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
各型病毒性肝炎最常见的病变为细胞水肿，严重的细胞水肿可发展为溶解性坏死（液化性坏死），根据溶解性坏死的范围和分布不同，可分为点状坏死、碎片状坏死（灶性坏死）（B对）、桥接坏死和大片坏死等类型。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400db8-07b9-49a4-9170-029a71adf0b5
:END:
31. 2013N167X 丙型肝炎除了一般病毒性肝炎的病理特点外，其相对特异的镜下特点还有
A.碎屑样坏死
B.凋亡小体
C.汇管区淋巴滤泡形成
D.肝细胞脂肪变性明显 
***** 答案：CD 
#+BEGIN_QUOTE
（P219）&“慢性丙型肝炎除了具有慢性肝炎的典型镜下病理学改变外，还有一些独特的改变：①肝细胞脂肪变性（D对），由感染的肝细胞脂质新陈代谢的改变或胰岛素抵抗即所谓的代谢综合征引起；②门管区淋巴细胞浸润，可见到淋巴滤泡（C对）；③胆管损伤，可能与病毒直接感染胆管上皮细胞相关”。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400e36-ff6a-429f-abb7-89d6a6b289b5
:END:
32. 2000N128C 急性普通型肝炎
A.肝细胞桥接坏死
B.肝细胞结节状再生
C.二者皆有
D.二者皆无 
***** 答案 D 
#+BEGIN_QUOTE
急性普通型肝炎肝细胞坏死轻微，仅可见点状坏死（A错），点状坏死的肝细胞能完全再生修复，故无肝细胞结节状再生（B错）。本题AB均错，正确答案为D。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400e85-9356-436f-b511-46eed9535ce3
:END:
37. 2006N116B 中度慢性肝炎的特征性病变是
A.点状坏死
B.桥接坏死
C.碎片状坏死伴桥接坏死
D.亚大片坏死
E.大片坏死 
***** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（八版病理学P198）&“中度慢性肝炎：肝细胞变性、坏死较明显，中度碎片状坏死，出现特征的桥接坏死”（C对）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400ef8-832c-4703-8791-f444c3fc03f8
:END:
38. 1997N126C 急性重型肝炎
A.肝细胞灶状坏死
B.肝细胞碎片状坏死
C.两者均有
D.两者均无 
***** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
急性重型肝炎镜下表现为肝细胞坏死广泛而严重，肝细胞索解离，肝细胞溶解，出现弥漫性大片坏死（D对）。肝细胞灶状坏死（A错）和肝细胞碎片坏死（B错）均见于慢性肝炎。本题AB均错，正确答案为D。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62400f72-ec38-4254-8587-3d68760f0015
:END:
43. 2000N127C 亚急性重型肝炎
A.肝细胞桥接坏死
B.肝细胞结节状再生
C.二者皆有
D.二者皆无
 
***** 答案：B “亚急性重型肝炎…镜下特点为既有肝细胞的亚大块坏死，又有结节状肝细胞再生”（B对）。
**** :PROPERTIES:
:id: 62400fd0-9033-4e68-b338-2e8cbc710fb5
:END:
44. 2020N151X 亚急性重型肝炎的病理特点有
A.肝细胞亚大块坏死
B.肝细胞再生结节形成
C.残存肝细胞出现明显异型
D.网状纤维支架塌陷 
***** 答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
（P221）&“镜下特点为既有肝细胞的亚大块坏死（A对），又有结节状肝细胞再生（B对）。坏死区网状纤维支架塌陷（D对）和胶原化（无细胞硬化），因而使残存的肝细胞再生时不能沿原有支架排列，呈结节状”。（P235）&“镜下，肝细胞癌分化程度差异较大。分化高者癌细胞类似于肝细胞，分泌胆汁，癌细胞排列呈巢状，血管多（似肝血窦），间质少。分化低者异型性明显”（C错）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6240109c-8284-407b-9aa0-fb101b256d08
:END:
48. 1989N68A 肝细胞出现透明小体见于
A.胆汁性肝硬变
B.门脉性肝硬变
C.酒精性肝硬变
D.坏死后性肝硬变
E.淤血性肝硬变 
***** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
酒精性肝病（脂肪肝、酒精性肝炎和酒精性肝硬化）（C对）时，一些肝细胞中可出现均质的嗜酸性的透明小体，称之为酒精[[透明小体]]（即Mallory小体，属玻璃样变性），主要由属于中丝蛋白的前角蛋白组成。
#+END_QUOTE
**** 49. 2009N167X 酒精性肝炎常见的肝细胞病变有
A.肝细胞气球样变
B.肝细胞浆内出现透明小体
C.肝细胞内出现大脂肪滴
D.肝细胞嗜酸性小体形成
***** 答案：BC 
#+BEGIN_QUOTE
酒精性肝炎常见的肝细胞病变有三种：肝细胞脂肪变性（C对）、酒精透明小体（Mallory小体）形成（B对）和灶状肝细胞坏死伴^^中性粒细胞浸润^^。肝细胞气球样变为病毒性肝炎时肝细胞水肿状态（A错）。肝细胞嗜酸性小体又称凋亡小体，见于病毒性肝炎发生嗜酸性坏死（凋亡）时（D错）。
#+END_QUOTE
**** 52. 1996N150X 肝硬化的病理组织学变化有
A.假小叶形成
B.纤维组织增生
C.肝细胞弥漫大片坏死
D.淋巴细胞浸润
***** 答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
（P224）&“镜下：①肝小叶结构破坏，被假小叶取代（A对）”。（P222）&“广泛增生的纤维组织（B对）分割原来的肝小叶并包绕成大小不等的圆形或类圆形的肝细胞团形成假小叶”。（P224）&“纤维间隔内有数量不等的炎细胞浸润及小胆管增生”（D对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
肝硬化时，纤维组织增生（B对），分割原来的肝小叶并包绕成大小不等的圆形或类圆形的肝细胞团，形成假小叶（A对）。包绕假小叶的纤维间隔内可有少量淋巴细胞（D对）和单核细胞浸润。肝细胞弥漫性大片坏死为急性重型肝炎的病理学特点（C错）。
#+END_QUOTE
**** 54. 1999N41A 下述哪项支持门脉性肝硬变
A.结节大小相仿，纤维分隔薄而均匀
B.结节大小不等，纤维分隔厚薄不均
C.肝脏呈细颗粒状，深绿色
D.树枝状纤维组织将肝脏分割为粗大结节
E.肝内散在多个大结节
***** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
我国根据发病的病因、病变特点以及临床表现将肝硬化主要分为常见的三种类型即门脉性肝硬化、坏死后性肝硬化、胆汁性肝硬化。门脉性肝硬化肝脏表面和切面呈弥漫全肝的小结节，结节大小相仿，切面可见圆形或类圆形岛屿状结构，其大小与表面的结节一致，周围有灰白色纤维组织条索或间隔包绕（A对）。结节大小不等，纤维分隔厚薄不均见于坏死后性肝硬化（P223）（B错）。肝脏呈细颗粒状，深绿色见于胆汁性肝硬化（P223）（C错）。树枝状纤维组织将肝脏分割为粗大结节见于血吸虫性肝硬化（P358）（D错）。肝内散在多个大结节见于多结节型肝癌（P235）（E错）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62401337-85a6-425e-b4d9-649de8e0ede7
:END:
64. 2010N49A 下列色素中，引起肝细胞羽毛状坏死的是
A.胆色素
B.含铁血黄素
C.脂褐素
D.黑色素 
***** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
胆汁性肝硬化分为原发性和继续性两种。继发性胆汁性肝硬化时，镜下见肝细胞明显淤胆（胆色素）（A对）而变性坏死，坏死肝细胞肿大，胞质疏松呈网状，核消失，称网状或羽毛状坏死。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62401488-d025-4cb4-9096-b8a21ed252a6
:END:
77. 1994N127C 早期胃癌
A.蕈伞型
B.缩窄型
C.两者皆有
D.两者皆无 
***** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
早期胃癌大体分为以下三种类型：隆起型、表浅型和凹陷型。蕈伞型（A错）为中晚期胃癌（进展型胃癌）的类型（P230）。缩窄型（B错）为中晚期食管癌的类型（P229）。本题AB均错，正确答案为D。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62401576-235b-4ec8-b9fe-6b03b9c8f56c
:END:
96. 2003N137X 在大肠癌发生发展中，起重要作用的基因有
A.ret
B.ras
C.APC
D.p53 
***** 答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P232）&“除少数遗传性肿瘤外，在大肠癌发生发展过程中，需要众多基因改变的相互作用如APC（C对）、c-myc、ras（B对）、p53（D对）、p16、DCC、MCC、DPC4或错配修复基因等”。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62401608-ca79-428c-87a4-1fe04e45c64b
:END:
97. 2012N167X 在大肠癌发生中，常见的失活抑癌基因有
A.p53
B.APC
C.DCC
D.PDGF 
***** 答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P232）&“除少数遗传性肿瘤外，在大肠癌发生发展过程中，需要众多基因改变的相互作用如APC（B对）、c-myc、ras、p53（A对）、p16、DCC（C对）、MCC、DPC4、BRAF或错配修复基因等”。（P123-P124）&“表6-9 重要的肿瘤抑制基因和相关的人类肿瘤”。（九版生物化学P410）&“已知人的原癌基因 C-SIS 编码 PDGF（D错）的β链，作用于PDGF 受体，激活 PLC-IP₃/DAG-PKC 途径（见第十七章），促进肿瘤细胞增殖”。（九版生物化学P412）&“表22-3常见的抑癌基因及其编码产物”。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 62401682-f0f7-4a02-b7a6-5e525a52d0d2
:END:
103. 1996N35A 在我国大肠癌的病理分期中，哪一期是指侵入深肌层，未穿出肌层的大肠癌
A.A₁
B.A₂
C.A₃
D.B
E.C 
***** 答案：C 本题年份较早，参照旧版病理学课本可知，我国大肠癌协作组曾将大肠癌A期分为局限于黏膜下层（A₁）、浅肌层（A₂）和深肌层（A₃）三类，可见侵入深肌层，但未穿出肌层的大肠癌为A₃期（C对）。在九版病理学的最新分期中，侵入肌层（不区分浅肌层和深肌层），但未穿出肌层的大肠癌为B₁期或C₁期。