#+title: 病理学/循环系统/真题
#+deck:病理学::循环系统::真题

* [[章节小结]] 
:PROPERTIES:
:collapsed: true
:END:
** 新增未知或遗忘知识
** 测试题暴露出的知识盲区
*** [[file:../journals/2022_03_30.org][2022-03-30]]
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-a505-4127-8e7d-5eab646f7f38
:END:
12. 1991N78A 下述哪种成分是粥样斑块所不具备的 #card
A.泡沫细胞
B.无细胞的不定形物质
C.苏丹Ⅲ染色阳性物质
D.纤维组织
E.中性白细胞
***** 答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
粥瘤斑块亦称粥瘤，由纤维斑块深层细胞的坏死发展而来，是动脉粥样硬化（AS）的典型病变。
- 光镜下，在纤维帽（D对）之下含有大量无细胞的不定形物质（B对）、胆固醇结晶（针状空隙）、钙盐沉积，斑块底部和边缘出现肉芽组织，少量淋巴细胞和泡沫细胞（A对），中膜因斑块压迫、SMC萎缩、弹力纤维破坏而变薄。
- 无论是在^^泡沫细胞内还是胞外不定形坏死崩解产物中都存在脂质成分^^，使苏丹Ⅲ染色呈阳性（C对）。
- 动脉粥样硬化是一种慢性炎症过程（P156），不出现急性炎症细胞中性白细胞（E错，为本题正确答案）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-de27-496b-a184-52e042f22c84
:END:
13. 1996N149X 动脉粥样硬化斑块可发生 #card
A.出血
B.溃疡
C.血栓形成
D.动脉瘤
***** 答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
- ^^出血、溃疡、血栓形成和动脉瘤均为动脉粥样硬化斑块基础上继发的病变。斑块内新生的血管破裂导致出血^^（A对）。
- 斑块表面的纤维帽破裂遗留粥瘤样溃疡（B对）。
- 溃疡形成后，胶原暴露，促进血栓形成（C对）。
- 严重的粥样斑块底部的中膜平滑肌可发生不同程度的萎缩和弹性下降，在血管内压力的作用下，动脉壁局限性扩张，形成动脉瘤（D对）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-68e7-4d25-9be3-bdd0410f16e6
:END:
14. 1990N111C 升主动脉粥样硬化 #card
A.主动脉瓣口狭窄
B.左心室壁肥厚
C.二者均有
D.二者均无
***** 答案：C
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-298c-48ee-989a-08828e336ab4
:END:
15. 1993N39A 下述哪项关于动脉粥样硬化症的叙述是错误的 #card
A.粥样硬化易发生在主动脉前壁
B.冠状动脉左前降支易受累
C.大脑中动脉易受累
D.可引起肾固缩
E.下肢动脉比上肢动脉易受累
***** 答案：A
((6243b639-7b39-4a2d-9726-7c24b6af1fcf)) ((6243b661-f178-452b-9e80-d91ffdb2b504)) ((6243b6a3-9dee-4b26-9b21-9272b39e65bd)) ((6243b6c6-674c-4106-93b2-64f8faba762e)) ((6243b6f3-fdcc-44d5-9322-43798c88dcda))
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-890b-469c-8df5-019a19b15a6e
:END:
18. 2020N34A 急性透壁性心肌梗死患者3周后死亡，解剖时梗死灶内的主要发现是 #card
A.心肌细胞出现核固缩
B.心肌细胞出现核碎裂
C.梗死灶周围肉芽组织形成
D.大片纤维疤痕形成
***** 答案：C ((6243b7b4-755e-407c-9ce9-f3eecbe483f0))
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-9c50-483c-b778-83c6c6cc118f
:END:
30. 1988N119X 关于高血压性脑出血正确的是 #card
A.内囊附近出血最多见
B.脑干出血以脑桥最多见
C.病因以高血压和动脉硬化多见
D.脑室积血多为脑实质出血破入脑室所致
***** 答案：BCD {{embed ((6243bbbf-f3c4-4d1b-9085-2508d8851d1b))}}
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-ea84-4720-acff-89ba5849e271
:END:
32. 2011N163X 高血压病可引起的脑内病变有 #card
A.脑水肿
B.脑梗死
C.脑出血
D.脑内微小动脉瘤
***** 答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
- 高血压时，由于脑小动脉硬化和痉挛，局部组织缺血，毛细血管通透性增加，发生脑水肿（A对），严重时，可发生缺血坏死，形成梗死灶（B对）。
- 高血压时，脑血管的细小动脉硬化使血管壁变脆，当血压突然升高时引起破裂性出血（C对）。
- 高血压时，血管壁弹性下降，血管壁可局部膨出形成小动脉瘤和微小动脉瘤，恶性高血压时细小动脉壁发生纤维素样坏死，也可促进形成动脉瘤（D对）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-60aa-4b55-9b5b-c4f23fffe68f
:END:
36. 2002N38A 下列有关风湿病的描述，错误的是 #card
A.属于变态反应性疾病
B.发病与溶血性链球菌感染有关
C.以心脏病变的后果最为严重
D.风湿性关节炎常导致关节畸形
E.皮下结节和环形红斑有助于临床诊断
***** 答案：D 
#+BEGIN_QUOTE
- 风湿病是一种与A组β溶血链球菌感染有关（B对）的变态反应性疾病（A对）。
- 病变最常累及心脏、关节和血管等处，以心脏病变最为严重（C对）。
- 风湿性关节炎主要为关节滑膜的浆液性炎症（虽然关节腔也有纤维蛋白渗出），急性期后，炎症渗出物易被完全吸收，一般不留后遗症（易留后遗症的是P246类风湿性关节炎）（D错，为本题正确答案）。
- 风湿病的急性期有^^发热、心脏和关节损害、环形红斑、皮下小结（E对）、舞蹈病等症状和体征^^，这些症状和体征有助于对风湿病的临床诊断。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-5627-4c6a-8e9d-cf3c15d92984
:END:
39. 1989N65A 反复发作的风湿病主要引起 #card
A.关节强直，功能障碍
B.皮下结节相融合
C.缩窄性心包炎
D.慢性心瓣膜病
E.因舞蹈病导致脑功能障碍
***** 答案：D ((6243bfc2-e1c2-4529-9bc1-c6bcfb409155))
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-eaf6-43ce-93c3-85c061b40b25
:END:
40. 1998N41A 下述有关风湿病的描述，哪项是错误的 #card
A.可引起缩窄性心包炎
B.风湿性关节炎为纤维素性炎
C.风湿性肉芽肿具有诊断意义
D.Aschoff细胞可能为巨噬细胞源性
E.Aschoff小体内淋巴细胞主要是T细胞
***** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
- 风湿病累及心外膜时发生风湿性心外膜炎，风湿性心外膜炎渗出的大量纤维素如不能被溶解吸收，则发生机化，使心外膜脏层和壁层互相粘连，形成缩窄性心外膜炎（缩窄性心包炎）（A对）。
- 风湿性关节炎主要为关节滑膜的浆液性炎症（虽然关节腔也有纤维蛋白渗出）（二版八年制病理学P202）（B错，为本题正确答案），故急性期后，炎症渗出物易被完全吸收，一般不留后遗症。
- 风湿性肉芽肿即Aschoff小体对风湿病具有诊断意义（C对）。
- Aschoff细胞由增生的巨噬细胞吞噬纤维素样坏死物质转变而来（D对）。
- ^^Aschoff小体内除风湿细胞外，还含有少量淋巴细胞和浆细胞，其中淋巴细胞主要是T淋巴细胞^^（E对）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-666b-4496-ae96-05f1e7d63c78
:END:
44. 2011N48A 风湿病变质渗出期的主要病变是 #card
A.纤维素样坏死形成
B.阿绍夫小体形成
C.梭形瘢痕形成
D.小化脓灶形成
***** 答案：A ((6243c0d3-491d-48da-a83d-b5d2e224b413))
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-9df0-4661-b4da-bbb743862530
:END:
51. 2016N168X 在风湿热病变中，可以出现Aschoff小体的有 #card
A.风湿性心肌炎
B.环状红斑
C.皮下结节
D.风湿性动脉炎
***** 答案：ACD 
#+BEGIN_QUOTE
- Aschoff小体为风湿病增生期出现的的特征性肉芽肿性病变，可见于风湿性心肌炎（A对）、风湿性心内膜炎、风湿性关节炎、风湿性动脉炎（D对）和皮下结节（C对）。
- ^^环形红斑（B错）为渗出性病变，不会出现Aschoff小体。^^
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-56e2-4566-87c5-bc3bf4e374ae
:END:
57. 2004N137X 亚急性感染性心内膜炎可引起 #card
A.心瓣膜变形
B.无菌性梗死
C.局灶性肾小球肾炎
D.Osler结节
***** 答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
亚急性感染性心内膜炎主要病理变化有：
- ①心脏：此病最常侵犯二尖瓣和主动脉瓣，病变特点是常在有病变的瓣膜上形成赘生物，受累瓣膜易变形（A对），发生溃疡和穿孔；
- ②血管：由于细菌毒素和赘生物破裂脱落形成的栓子，引起动脉性栓塞和血管炎。栓子不含菌或仅含极少的细菌，细菌毒力弱，常为无菌性梗死（B对）；
- ③变态反应：因微栓塞的发生引起局灶性肾小球肾炎（C对）或弥漫性肾小球肾炎。
- 皮肤出现^^红色、微隆起、有压痛的小结节^^，称Osler小结（D对）；
- ④败血症：脱落的微生物内有细菌，侵入血流后在血流中繁殖，引起败血症。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-3fc7-4b87-8361-7bbe39a2ed10
:END:
63. 1990N112C 肥厚性阻塞性心肌病 #card
A.主动脉瓣口狭窄
B.左心室壁肥厚
C.二者均有
D.二者均无
***** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
- 肥厚性心肌病左心室壁肥厚（B对）、主动脉瓣下的心内膜局限性增厚，造成左心室流出道狭窄，肥厚性心肌病因此又称“特发性肥厚性主动脉瓣下狭窄”。
- 故肥厚性阻塞性心肌病为主动脉瓣下狭窄，而非主动脉瓣口狭窄（A错）。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-0124-4d5f-a455-d19dd29e06a1
:END:
64. 2015N163X 肥厚型心肌病的肉眼病理变化有 #card
A.左心室壁肥厚
B.室间隔不均肥厚
C.二尖瓣肥厚
D.左心房壁肥厚
***** 答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
- 病理变化 HCM特征性的变化是非对称性室间隔肥厚（B对），^^也可见均匀肥厚型、心尖肥厚型和左心室前壁肥厚型^^（A对)
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-eb33-46af-9d3f-e9ac26a1a1db
:END:
65. 1999N44A 下述哪项符合限制性心肌病 #card
A.心内膜及心内膜下心肌纤维化
B.心肌间质纤维化
C.心肌细胞呈旋涡状排列
D.心肌细胞变性坏死
E.心肌间质内淋巴细胞浸润
***** 答案：A {{embed ((6243c4ae-3970-4342-80f6-6f62a876cb68))}}
**** :PROPERTIES:
:id: 6243c7ba-4daf-4820-b389-dfb13a006522
:END:
69. 2003N43A 形成肉芽肿的心肌炎是 #card
A.特发性巨细胞性心肌炎
B.柯萨奇B病毒性心肌炎
C.埃可病毒性心肌炎
D.白喉性心肌炎
E.葡萄球菌性心肌炎
***** 答案：A {{embed ((6243c5c9-3c81-4820-860d-bd72980079d7))}}
*
*