#+title: 病理学/泌尿系统/真题

* 1. 1989N101C 急性肾炎可并发
A.高血压脑病
B.肺水肿
C.两者皆有
D.两者皆无
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾炎又称急性弥漫性增生性肾小球肾炎，主要表现为急性肾炎综合征，即明显的血尿、轻至中度蛋白尿，水肿（B对）和高血压。急性肾炎引起高血压时可并发高血压脑病（A对）。本题AB均对，正确答案为C。
#+END_QUOTE
* 2. 1989N102C 肾病综合征可并发
A.高血压脑病
B.肺水肿
C.两者皆有
D.两者皆无
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P266）&“主要表现为大量蛋白尿，尿中蛋白含量达到或超过3.5g/d；明显水肿；低白蛋白血症；高脂血症和脂尿”。（内科学P471）&“低白蛋白血症引起血浆胶体渗透压下降，使水分从血管腔内进入组织间隙，是造成肾病综合征水肿的主要原因”（B对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
肾病综合征的主要表现为大量蛋白尿、明显水肿、低白蛋白血症、高脂血症和脂尿（P266），其中低白蛋白血症可引起肺水肿（B对）。肾病综合征无高血压表现，因此不会引起高血压脑病（A错）。
#+END_QUOTE
* 3. 2002N147X 构成急性肾炎综合征的主要临床表现是
A.少尿
B.血尿
C.氮质血症
D.高血压
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
急性肾炎综合征的主要临床表现有明显血尿（B对）、蛋白尿，水肿和高血压（D对），严重者出现氮质血症（C对）。引起急性肾炎综合征的病理类型主要是急性弥漫性肾小球肾炎，起病早期可因肾小球滤过率下降，水、钠潴留而导致尿量减少，少数患者可出现少尿（八版内科学 P470）（A 对）。
#+END_QUOTE
* 5. 1998N46A 下列描述中，哪一项符合弥漫性毛细血管内增生性肾小球肾炎
A.系膜细胞和内皮细胞增生
B.系膜细胞和基质增生
C.壁层上皮细胞增生
D.毛细血管壁呈车轨状
E.毛细血管壁增厚显著
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
急性弥漫性增生性肾小球肾炎的病变特点是弥漫性毛细血管内皮细胞和系膜细胞增生（A对），伴中性粒细胞和巨噬细胞浸润”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
急性弥漫性增生性肾小球肾炎（临床简称急性肾炎）的病变特点是系膜细胞和毛细血管内皮细胞增生（A对），伴中性粒细胞和巨噬细胞浸润。系膜细胞和基质增生（B错）为系膜增生性肾小球肾炎的病理特点（P271）。壁层上皮细胞增生（C错）为急进性肾炎（新月体性肾小球肾炎）的病理特点（P269）。毛细血管壁呈车轨状（D错）为膜增生性肾小球肾炎（系膜毛细血管性肾小球肾炎）的病理特点（P270）。毛细血管壁显著增厚（E错）为膜性肾小球病的病理特点（P269）。
#+END_QUOTE
* 8. 2011N164X 急性弥漫性增生性肾小球肾炎的病理特点有
A.肾小球内皮细胞增生
B.肾小球系膜细胞增生
C.病变严重者有肾小球毛细血管纤维素样坏死
D.电镜下脏层上皮细胞足突消失
答案：ABC 
#+BEGIN_QUOTE
（P267）&“急性弥漫性增生性肾小球肾炎的病变特点是弥漫性毛细血管内皮细胞（A对）和系膜细胞增生（B对），伴中性粒细胞和巨噬细胞浸润”。（P267）&“病变严重处血管壁发生纤维素样坏死（C对），局部出血，可伴血栓形成。部分病例伴有壁层上皮细胞增生”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
急性弥漫性增生性肾小球肾炎的病理特点是肾小球内皮细胞增生（A对）和肾小球系膜细胞增生（B对），病变严重者可有肾小球毛细血管纤维素样坏死（C对）。电镜下脏层上皮细胞足突消失（D错）为微小病变性肾小球病（脂性肾病）（P272）、膜性肾小球病（P269）和局灶性节段性肾小球硬化（P271）的病理特点。
#+END_QUOTE
* :PROPERTIES:
:id: 626560d6-246e-48eb-b279-64ae6912f41f
:END:
9. 2012N137B 属于循环免疫复合物型肾炎的是
A.急性弥漫增生性肾炎
B.肺出血肾炎综合征
C.微小病变肾病
D.Heymann 肾炎
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
-  循环免疫复合物型肾炎（P262）是肾小球肾炎的一种病因学分类，是由Ⅲ型超敏反应引起的免疫性病变，抗体与非肾小球性可溶性抗原结合，形成免疫复合物，随血液循环流经肾脏，沉积于肾小球内，并常与补体结合，引起肾小球病变。最典型的循环免疫复合物型肾炎是急性弥漫增生性肾炎（A对），急性弥漫增生性肾炎因链球菌感染刺激机体产生抗体，并形成循环免疫复合物沉积于肾小球而致病。
- 肺出血肾炎综合征（Goodpasture综合征）（P268）（B错）是指一些Ⅰ型急进型肾小球肾炎（抗GBM抗体性肾炎）患者的抗GBM（抗基底膜）抗体与肺泡基底膜发生交叉免疫反应，引起肺出血，属于原位免疫复合物型肾炎（P263）。
- 微小病变肾病（P272）（C错）的肾小球内无免疫复合物沉积，病因不清。
- Heymann肾炎（D错）是一种与原发性膜性肾小球病相似的自身免疫病（P263），属于原位免疫复合物型肾炎（P263）。
#+END_QUOTE
* 10. 2004N100B 毛细血管内增生性肾小球肾炎电镜下可见
A.上皮细胞足突消失
B.上皮下驼峰样沉积物
C.系膜区沉积物
D.内皮下、致密层和上皮下沉积物
E.上皮下沉积物伴基膜增厚
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
（P268）&“电镜检查显示电子密度较高的沉积物，通常呈驼峰状（B对），多位于脏层上皮细胞和肾小球基膜之间（图13-9 弥漫性增生性肾小球肾炎），也可位于内皮细胞下、基膜内或系膜区”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
毛细血管内增生性肾小球肾炎（急性弥漫性增生性肾小球肾炎）电镜下可见上皮下驼峰样沉积物（B对）。上皮细胞足突消失（A错）为微小病变性肾小球病（脂性肾病）（P272）、膜性肾小球病（P269）和局灶性节段性肾小球硬化（P271）的镜下特征。内皮下、致密层和上皮下沉积物（D错）为膜增生性肾炎（P271）的镜下特征（值得注意的是九版病理学教材并未提及有上皮下沉积物，但查阅文献可知，膜增生性肾炎除教材所分类的Ⅰ型和Ⅱ型外，还存在第Ⅲ型，此型可见上皮下沉积物）。上皮下沉积物伴基膜增厚（E错）为膜性肾病（P269）的镜下特征。
#+END_QUOTE
* 12. 1990N68A 绝大多数能治愈的肾炎是
A.急性弥漫性增生性肾小球肾炎
B.膜性增生性肾小球肾炎
C.新月体性肾小球肾炎
D.膜性肾小球肾炎
E.慢性肾盂肾炎
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
急性弥漫性增生性肾小球肾炎（急性肾炎）（A对）多见于儿童，多数患儿的肾脏病变可逐渐消退，绝大多数患者能被治愈。膜性增生性肾小球肾炎（B错）常为慢性进展性，预后较差（P271）。新月体性肾小球肾炎（急进型肾炎）（C错）预后较差，如不及时治疗，患者往往在数周至数月死于急性肾衰竭（P269）。膜性肾小球肾炎（D错）常为慢性进展性，多数患者的症状可持续存在，约40%发展为肾功能不全，不到10%的患者于10年内死亡或肾衰竭（八版病理学P269）。慢性肾盂肾炎（E错）是慢性肾衰竭的常见原因之一，预后多不佳（P276）。
#+END_QUOTE
* 17. 2019N34A 新月体性肾小球肾炎中，细胞性新月体病变中最主要的细胞是
A.肾小球囊壁层上皮细胞
B.肾小球囊脏层上皮细胞
C.成纤维细胞
D.中性粒细胞
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
（P268）&“快速进行性肾小球肾炎（RPGN），又称急进性肾小球肾炎，本组肾炎的组织学特征是肾小球壁层上皮细胞（A对）增生，形成新月体，故又称新月体性肾小球肾炎（CrGN）”。（P269）&“组织学特征是多数肾小球球囊内有新月体形成。新月体主要由增生的壁层上皮细胞（A对）和渗出的单核细胞构成，可有中性粒细胞和淋巴细胞浸润”。
#+END_QUOTE
* 20. 2014N168X 新月体性肾小球肾炎类型有
A.免疫复合物型
B.免疫反应缺乏型
C.致密沉积物型
D.抗肾小球基膜抗体型
答案：ABD 
#+BEGIN_QUOTE
- （八版病理学P267）&“表12-3 急进性肾小球肾炎分类”。（P268）&“快速进行性肾小球肾炎（RPGN），又称急进性肾小球肾炎，本组肾炎的组织学特征是肾小球壁层上皮细胞增生，形成新月体（crescent），故又称新月体性肾小球肾（CrGN）”。
-（P268）&“根据免疫学和病理学检查结果，急进性肾小球肾炎分为三个类型…Ⅰ型为抗肾小球基膜抗体（D对）引起的肾炎…Ⅱ型为免疫复合物型（A对）肾炎…Ⅲ型又称为免疫反应缺乏型（B对）肾炎”。
#+END_QUOTE
* 21. 2015N164X 急进性肾小球肾炎电镜检查的病变特点有
A.Ⅱ型可见电子致密物沉积
B.肾小球系膜细胞增生
C.可见基底膜的缺损和断裂
D.脏层上皮细胞足突消失
答案：AC 
#+BEGIN_QUOTE
（P268）&“Ⅱ型为免疫复合物性肾炎…免疫荧光检查显示颗粒状荧光，电镜检查显示电子致密沉积物（A对）”。（P269）&“几乎所有病例均可见肾小球基膜的缺损和断裂（C对）”。
#+END_QUOTE
* 22. 2006N47A 引起新月体性肾小球肾炎发生的主要基础病变是
A.基底膜缺损、断裂
B.中性粒细胞渗出
C.单核细胞渗出
D.系膜细胞增生
E.内皮细胞增生
答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
新月体性肾小球肾炎又称急进性肾小球肾炎，其主要基础病变是基底膜缺损、断裂（A对），使纤维素从肾小球毛细血管渗出，进入肾小球囊，刺激肾小球囊的壁层细胞大量增生，形成新月体。中性粒细胞渗出和单核细胞渗出均可见于新月体性肾小球肾炎，但非主要基础病变（BC错）。系膜细胞增生（D错）和内皮细胞增生（E错）见于急性弥漫性增生性肾小球肾炎（急性肾炎）（P267）。
#+END_QUOTE
* 23. 2018N37A 下列肾小球肾炎中，以肾小球内线状免疫荧光为特征的是
A.膜性肾病
B.新月体性肾炎
C.急性弥漫增生性肾炎
D.IgA肾病
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
- （P268-P269）&“（二）快速进行性肾小球肾炎…又称新月体性肾小球肾炎…免疫荧光检查Ⅰ型表现为线性荧光（B对），Ⅱ型为颗粒状荧光，Ⅲ型免疫荧光检查结果为阴性”。
- （P269-P270）&“膜性肾小球病…免疫荧光检查显示免疫球蛋白和补体沉积，表现为典型的颗粒状荧光”（A错）。
- （P267-P268）&“急性弥漫性增生性肾小球肾炎…免疫荧光检查显示肾小球内有颗粒状IgG、IgM和C3沉积”（C错）。
- （P272-P273）&“IgA肾病…免疫荧光的特征是系膜区有IgA的沉积，常伴有C3和备解素，也可出现少量IgG和和IgM，通常无补体早期成分”。
#+END_QUOTE
* 24. 2020N153X 在肾炎肾穿刺活检切片中，发现颗粒型的免疫荧光，该患者的肾脏疾病可能的类型有
A.肺出血肾炎综合征
B.链球菌感染后性肾炎
C.狼疮性肾炎
D.IgA肾病
答案：BCD 
#+BEGIN_QUOTE
- （P268）&“免疫荧光检查显示肾小球内有颗粒状IgG、IgM和C3沉积”（B对）。
- （P268）&“Ⅰ型为抗肾小球基膜抗体引起的肾炎。免疫荧光检查显示特征性的线性荧光…此类病变称为肺出血肾炎综合征”（A错）。
- （P268）&“Ⅱ型为免疫复合物性肾炎，在我国较常见。本型由链球菌感染后性肾炎（B对）、系统性红斑狼疮（C对）、IgA肾病（D对）和过敏性紫癜等不同原因引起的免疫复合物性肾炎发展形成。免疫荧光检查显示颗粒状荧光”。
#+END_QUOTE
* 28. 2008N50A 膜性肾小球肾炎电镜下的特征性病变是
A.系膜区低密度电子致密物沉积
B.基底膜外侧驼峰样电子致密物沉积
C.上皮下电子致密物与基膜样物质形成钉突结构
D.基膜内皮侧、致密层和系膜区电子致密物沉积
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P269）&“电镜观察显示上皮细胞肿胀，足突消失，基膜与上皮之间有大量电子致密沉积物（图13-11 膜性肾小球病）。沉积物之间基膜样物质增多，形成钉状突起”（C对）。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
膜性肾小球肾炎在电镜下观察可见：基膜与上皮之间（上皮下）有电子致密物沉积，且沉积物之间的基膜样物质增多形成钉状突起（C对）。系膜区低密度电子致密物沉积（A错）为系膜增生性肾炎的特征性病变（P271）。基底膜外侧驼峰样电子致密物沉积（B错）为急性弥漫性增生性肾小球肾炎（急性肾炎）的特征性病变（P268）。基膜内皮侧、致密层和系膜区电子致密物沉积（D错）为膜增生性肾小球肾炎的特征性病变（P270）。
#+END_QUOTE
* 32. 2007N46A 微小病变肾病的主要病理改变是
A.常规光镜检查肾小球无异常，免疫荧光显示其毛细血管基膜上有免疫复合物沉积
B.常规光镜检查肾小球无异常，电镜显示肾小球上皮细胞足突融合或消失
C.常规光镜检查显示肾小球内存在微小硬化灶
D.常规光镜检查显示肾小球内存在微小炎细胞浸润灶
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
微小病变肾病又称脂性肾病，其病理检查可见：常规光镜下肾小球无异常，电镜下肾小球上皮细胞足突融合或消失（B对）。常规光镜检查肾小球无异常、免疫荧光显示毛细血管基膜上有免疫复合物沉积（P269）见于膜性肾病（A错）。常规光镜检查显示肾小球内存在微小硬化灶（P271）是局灶节段性肾小球肾炎的病理改变（C错）。常规光镜检查肾小球内存在微小炎细胞浸润灶（P268）见于急性肾炎（D错）。
#+END_QUOTE
* 34. 1996N131C 微小病变型肾病患者
A.肾小球毛细血管基膜网孔加大
B.肾小球毛细血管基膜负电荷减少
C.两者均有
D.两者均无
答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
- 肾小球滤过膜的结构主要有三层：毛细血管内皮细胞、肾小球基膜和肾小球脏层上皮细胞。肾小球滤过膜的屏障包括机械屏障和电荷屏障，其中，机械屏障主要由滤过膜结构的滤孔大小来决定，由于内皮细胞窗孔>肾小球脏层上皮细胞间隙>肾小球基膜网孔，基膜的网孔孔径最小，在机械屏障中起主要作用。
- 电荷屏障是指滤过膜各层均含有许多带负电荷的物质，而血浆蛋白也带负电荷，电荷排斥原理可以阻止血浆蛋白进入到尿液中。微小病变型肾病患者的肾小球脏层上皮细胞损伤，足突消失，但基膜正常，因此，肾小球毛细血管基膜网孔孔径无变化（A错）。
- 基膜的成分主要由脏层上皮细胞合成（八版病理学P259），脏层上皮细胞损伤，基膜合成减少，基膜负电荷亦减少（B对）。
#+END_QUOTE
* 40. 2004N99B 系膜增生性肾小球肾炎电镜下可见
A.上皮细胞足突消失
B.上皮下驼峰样沉积物
C.系膜区沉积物
D.内皮下、致密层和上皮下沉积物
E.上皮下沉积物伴基膜增厚
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
- 系膜增生性肾小球肾炎的主要病理变化，除光镜下可见弥漫性系膜细胞增生及系膜基质增多以外，部分病例可见系膜区沉积物（C对）。
- 上皮细胞足突消失（A错）为微小病变性肾小球病（脂性肾病）（P272）、膜性肾小球病（P269）和局灶性节段性肾小球硬化（P271）的病变特点。
- 上皮下驼峰样沉积物（B错）为急性弥漫性增生性肾炎（急性肾炎）的病变特点（P267）。
- 内皮下、致密层和上皮下沉积物（D错）为膜增生性肾小球肾炎（P270）的病变特点。
- 上皮下沉积物伴基膜增厚（E错）为膜性肾小球病的病变特点（P269）。
#+END_QUOTE
* 41. 2009N166X IgA肾病组织学改变可为
A.内皮细胞增生
B.局灶性节段性增生
C.弥漫性系膜增生
D.可有新月体形成
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P273）&“最常见的是系膜增生性（C对）病变，也可表现为局灶性节段性增生（B对）或硬化。少数病例可有较多新月体（D对）形成”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
IgA肾病的组织学改变各异，最常见的是弥漫性系膜增生（C对），也可表现为局灶性节段性增生（B对），少数病例可有新月体形成（D对）。IgA肾病可涉及肾小球肾炎几乎所有的病理类型（九版内科学 P469），其中就包括有内皮细胞增生的急性弥漫性增生性肾小球肾炎，因此A选项也正确，但本题给出的参考答案仅为BCD。
#+END_QUOTE
* 43. 1988N118X 慢性肾炎的主要病理类型有
A.系膜增生性肾炎
B.膜性肾病
C.局灶性肾小球硬化
D.膜增生性肾炎
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（八版病理学P273）&“慢性肾小球肾炎由不同类型的肾炎发展形成…膜性肾小球病（B对）、膜增生性肾小球肾炎（D对）、系膜增生性肾小球肾炎（A对）、局灶性节段性肾小球硬化（C对）和IgA肾病均可发展为慢性肾炎”。
#+END_QUOTE
* 44. 1993N140X 肾盂肾炎的病变有如下特点
A.病变主要存在于肾间质
B.由细菌直接感染引起
C.以渗出性炎为主要病变
D.病变可呈局灶性分布
答案：ABCD 
#+BEGIN_QUOTE
（P274）&“肾盂肾炎分为急性和慢性两类，是肾盂、肾间质（A对）和肾小管的炎性疾病，是肾脏最常见的疾病之一”。（P274）&“细菌感染（B对）在慢性肾盂肾炎的发病中起重要作用”。（P275）&“肾盂黏膜充血水肿，表面有脓性渗出物”（C对）。（P275）&“急性肾盂肾炎的组织学特征为灶状（D对）间质性化脓性炎或脓肿形成”。
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
渗出性炎包括   
出血性炎    
浆液性炎    
化脓性炎     
纤维素性炎
#+END_QUOTE 
#+BEGIN_QUOTE
炎症的基本变化分为变质，渗出，增生。
变质，炎症的主要表现。
渗出，炎症最具特征的表现。
#+END_QUOTE
* 47. 2016N53A 属于慢性肾盂肾炎的病理变化是
A.肾小球内中性粒细胞浸润
B.肾小球囊壁层上皮细胞增生
C.肾小球囊壁纤维化
D.肾小球内系膜细胞增生
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P276）&“早期肾小球很少受累，肾球囊周围可发生纤维化”（C对）。（P276）&“镜下表现为局灶性的淋巴细胞、浆细胞浸润和间质纤维化”（A错）。
#+END_QUOTE
* 48. 2020N37A 慢性肾盂肾炎可见的病理学改变是
A.肾小球囊壁层新月体形成
B.肾间质内出现较多的小脓肿
C.肾小球囊壁纤维化
D.肾小球毛细血管袢与囊壁粘连
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
- 慢性肾盂肾炎为肾小管间质的慢性炎症。病变特点是慢性间质性炎症、纤维化和瘢痕形成，早期肾小球很少受累，但肾小球囊壁可发生纤维化（C对），后期部分肾小球发生玻璃样变和纤维化。
- 肾小球囊壁层新月体形成（A错）见于急进性肾小球肾炎（P268）。
- 肾间质内出现较多小脓肿（B错）多见于急性肾盂肾炎（P275）和慢性肾盂肾炎急性发作（P276）。
- 肾小球毛细血管袢与囊壁粘连（D错）可见于局灶性节段性肾小球硬化（P271）。
#+END_QUOTE
* 49. 2017N37A 慢性肾盂肾炎的炎症性质是
A.变质性炎症
B.增生性炎症
C.化脓性炎症
D.肉芽肿性炎症
答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
（P77）&“化脓性炎以中性粒细胞渗出，并伴有不同程度的组织坏死和脓液形成为其特点”（P276）&“慢性肾盂肾炎急性发作时出现大量中性粒细胞，并伴有小脓肿形成”（C对）。
#+END_QUOTE