:PROPERTIES:
:id: 3E11F842-1AD5-40F8-8638-F68638C46602
:END:
#+deck:病理学::肿瘤

* {{embed ((62354d9c-e623-4a8a-a6fd-8e33fe60008b))}}
* 肿瘤/概念
** 致癌因素(不需要持续存在)→基因水平上失去正常调控→单克隆增生形成新生物(相对的无止境的增殖)
* [[../assets/病理_肿瘤含串讲_天天师兄22考研_1647675441346_0.png]]
*
* {{embed [[file:./肿瘤.构成.org][肿瘤/构成]]}}
* {{embed [[肿瘤/异型性]]}}
* {{embed [[肿瘤/分类]]}}
* {{embed [[肿瘤/生长和扩散]]}}
* {{embed [[肿瘤/命名]]}}
* {{embed [[肿瘤标志物]]}}
* 常见肿瘤的特点
:PROPERTIES:
:collapsed: true
:END:
** 高分化鳞癌
*** 巢团状,条索状,角化珠,癌珠,细胞间桥
** 腺癌
*** 高分化腺癌:例如小管癌,大量腺体形成,预后好
*** 低分化腺癌
**** 单纯癌: 实性癌 实质=间质 条索状排列
**** 硬癌 实质<间质
**** 髓样癌 实质>间质
*** 特殊腺癌 黏液癌/胶样癌→黏液成分超过50%叫黏液腺癌
**** 细胞外:黏液湖
**** 细胞内:印戒细胞癌
** 腺鳞癌: 可见角化珠腺腔形成
** 骨肉瘤
*** 好发于骨干骺端(尤其是股骨下胫骨上端)
* 见导图
:PROPERTIES:
:collapsed: true
:END:
** 致瘤因素
*** 对称亚硝胺引起肝癌,不对称引起食管癌
*** 宫颈癌
**** E6→P53
**** E7→RB [[口诀]] 5678
** 发病机制
*** 原癌基因
**** 生长因子PDGF/sis 过度表达,星形细胞瘤,骨肉瘤
**** abl 转位 慢粒
**** ras 点突变 白血病 膀胱癌 胰腺癌 肺癌 结肠病
**** kit 点突变 胃肠间质瘤
**** [[口诀]]fms.kit.her-2.trk.EGFR 福尔摩斯杀死了他的三个前女友 全是酪氨酸激酶
*** 遗传性肿瘤
**** 常显
***** [[file:./口诀.org][口诀]] 圣母常常是神经病
**** 常隐
***** [[file:./口诀.org][口诀]]领男朋友找猫
**** 与性别无关,二次突变
** 癌前病变
*** 乳腺
**** 乳腺导管增生
**** 纤维囊性增生症
***** 增生型是
***** 非增生型不是
**** [[混淆]]+纤维腺瘤+
*** 皮肤
**** 交界质:基底细胞层活跃
***
* [[章节小结]] 
:PROPERTIES:
:END:
** 新增未知或遗忘知识
**
** 测试题暴露出的知识盲区
*** [[file:../journals/2022_03_19.org][2022-03-19]]
**** ((62359686-ad9b-4268-baba-d11e4970da96))
**** {{embed ((62359f73-7a6a-4b95-8eb1-d1ed5b0d7e62))}} #card
:PROPERTIES:
:id: 623fc7bc-2504-4499-86e4-ada47a4399e1
:END:
***** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
恶性肿瘤细胞根据其分化的程度表现出不同的异型性。总体来说，恶性肿瘤细胞核体积增大，核膜可有内陷或外凸，使核形不规则甚至形成怪形核（B对），核仁明显，体积大，数目增多（E对）。胞浆内的细胞器常有数目减少（A对）、发育不良或形态异常。细胞连接常有减少（D对），有利于肿瘤浸润生长。以上异型性改变是区别良恶性肿瘤的重要标准，但不具有特异性（在良性肿瘤中也可有不同程度的肿瘤异型性）。^^超微结构是使用电子显微镜观察到的细胞结构，目前尚未发现可区别良恶性肿瘤的特殊超微结构的改变^^（2版八年制病理学P118）。
#+END_QUOTE
**** {{embed ((62359767-5c10-459e-a995-0fb4f5c48f58))}} #card
:PROPERTIES:
:id: 623fc7bc-1279-4d8b-ab82-fe1d783e4e0f
:END:
***** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
组织来源是光镜上区分癌和肉瘤的主要依据（C对），癌为上皮组织的恶性肿瘤，肉瘤为间叶组织的恶性肿瘤。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 623fcaa2-2c90-41e6-a97f-44fc07e91749
:END:
12. 2002N41A 下列肿瘤中，属于良性的是
A.淋巴瘤
B.黑色素瘤
C.神经鞘瘤
D.肾母细胞瘤
E.精原细胞瘤 #card
***** 答案：C
**** :PROPERTIES:
:id: 623fcb76-aa1b-4787-8187-7aef4dafb1c0
:END:
18. 1997N39A 下列哪种肿瘤是恶性肿瘤
A.畸胎瘤
B.错构瘤
C.精原细胞瘤
D.多形性腺瘤
E.纤维腺瘤 #card
***** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
^^畸胎瘤有良性畸胎瘤和恶性畸胎瘤之分，因此，畸胎瘤本身不代表良性或恶性（A错）^^。错构瘤是由与所在器官相同的组织构成，但结构紊乱比例失常而形成的包块，不属于肿瘤（B错）。精原细胞瘤（P292）为发生于睾丸原始生殖细胞的恶性肿瘤（C对）。多形性腺瘤又称腮腺混合瘤，是一种含有腮腺组织、黏液和软骨样组织的良性肿瘤（D错）。纤维腺瘤为多发于乳腺（P295）的由上皮和间叶组织构成的良性肿瘤（E错）。在历年西医综合真题中，良恶性肿瘤的鉴别反复出现，现将常考的良恶性肿瘤归纳如下——良性肿瘤：骨母细胞瘤、软骨母细胞瘤、脂肪母细胞瘤、肌母细胞瘤、葡萄胎、血管瘤、神经鞘瘤、纤维腺瘤（E错）、多形性腺瘤（D错）；恶性肿瘤：淋巴瘤、白血病、黑色素瘤、视网膜母细胞瘤、神经母细胞瘤、肾母细胞瘤、肝母细胞瘤、恶性葡萄胎、绒毛膜癌、无性细胞瘤、精原细胞瘤（C对）、骨髓瘤、尤文氏瘤。
#+END_QUOTE
**** ((62359877-1c80-487d-b6f7-673b4291f3a1))
**** :PROPERTIES:
:id: 623fcd98-eb03-424a-a482-2bd6de218e2c
:END:
24. 2008N45A 下列病变中，属于真性肿瘤的是
A.动脉瘤
B.Bowen病
C.迷离瘤
D.错构瘤 #card
***** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
动脉瘤、错构瘤、迷离瘤等病变虽带“瘤”字，但不属于肿瘤。动脉瘤（P166）是为动脉壁上的脆弱部分向外膨出、扩张而形成的薄壁球状物（A错）。迷离瘤（二版八年制病理学P128）指正常组织易位到其它部位而形成的包块（C错）。错构瘤（二版八年制病理学P128）是由与所在器官相同的组织构成，但结构紊乱比例失常而形成的包块（D错）。^^Bowen病又称原位鳞状细胞癌，为发生于皮肤或黏膜的表皮内鳞状细胞癌，属于真性肿瘤^^（B对）。
#+END_QUOTE
**** ((6235987d-4ab7-475b-a63a-175cf5a4b88d))
***** 26. 2012N50A 在下列肿瘤标志物中，属于癌胚抗原的是
A.角蛋白
B.甲胎蛋白
C.波形蛋白
D.前列腺特异性蛋白
****** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
题干的“癌胚抗原”应为“胚胎抗原”或“肿瘤胎儿抗原”。有些抗原在胎儿组织中表达量大，在分化成熟组织中不表达或表达量很小，但在癌变组织中表达增加，这种抗原称为胚胎抗原或肿瘤胎儿抗原。例如，甲胎蛋白（B对）可见于胎肝细胞和肝细胞癌中，癌胚抗原可见于大肠癌和胰腺癌中。角蛋白、波形蛋白和前列腺特异性蛋白除见于癌变组织外，还可见于分化成熟的正常组织（细胞）：^^角蛋白为存在于正常上皮组织（细胞）的中间丝蛋白；波形蛋白为存在于正常间叶组织的中间丝蛋白；^^^^前列腺特异性蛋白（前列腺特异性抗原）为存在于正常前列腺上皮细胞的丝氨酸蛋白酶^^。因此均不属于胚胎抗原（ACD错）。
#+END_QUOTE
**** ((623598e0-4947-47b6-bd5b-9ba6751d1b74))
**** {{embed ((6235996a-5079-4b62-8817-0a19894f6930))}} #card
:PROPERTIES:
:id: 623fc7bc-352a-4fe8-b443-2b091fb4b762
:END:
***** 答案：E 
#+BEGIN_QUOTE
骨软骨瘤是一种常见的、软骨源性的良性肿瘤，骨软骨瘤位于骨表面，为骨性突起物，呈外生性生长（E对）。发生血道转移（A错）和淋巴道转移（B错）是恶性肿瘤的特点。浸润性生长（C错）也是恶性肿瘤的特点。膨胀性生长（D错）为实质器官的良性肿瘤的生长方式。
#+END_QUOTE
**** :PROPERTIES:
:id: 623fcfb5-a22f-4bd6-80c3-f41bf1f423bf
:END:
31. 2011N47A 患者，女，58岁。因左乳腺外上象限肿物伴腋窝淋巴结肿大住院。手术标本病理诊断为左乳浸润性导管癌伴淋巴结转移（2/10）。下列病理变化中，与患者肿瘤转移关系最密切的是
A.角蛋白的表达增高
B.凋亡增多
C.层粘连蛋白受体增多
D.出现坏死灶 #card
***** 答案：C 
#+BEGIN_QUOTE
肿瘤的转移大致可分为四个步骤：1.癌细胞表面黏附分子减少；2.癌细胞与基底膜的黏着增加；3.细胞外基质降解；4.癌细胞迁移。层粘连蛋白受体（LN）增多（C对）能使癌细胞与基底膜的黏着增加，促进肿瘤的转移过程。角蛋白的表达增高与肿瘤的分期和预后有一定关系，与肿瘤转移无关（A错）。凋亡增多（B错）和出现坏死灶（D错）与肿瘤转移无关。
#+END_QUOTE
**** {{embed ((62359a0b-db31-4c9c-beb3-30d36ad2d8d5))}} #card
:PROPERTIES:
:id: 623fc7bc-2a79-4324-ba05-61a7b381a8ab
:END:
***** 答案: B 
#+BEGIN_QUOTE
淋巴道转移是恶性肿瘤发生转移的重要途径。肿瘤细胞侵入淋巴管，随淋巴流到达局部淋巴结，肿瘤细胞首先聚集于边缘窦（B对），之后继续增殖，最终累及整个淋巴结。
#+END_QUOTE
**** {{embed ((62359ab5-5980-4ad5-9423-8ad6b0624e6d))}} #card
:PROPERTIES:
:id: 623fc7bc-ff8c-476f-91b5-4e6613b69a7e
:END:
***** 答案：A 
#+BEGIN_QUOTE
病理活检是最高标准！所以染色后镜下观察异型性最靠谱。
#+END_QUOTE
**** ((62359ac3-8443-4d8a-9957-dee5b6b44e5d))
**** ((62359b85-2cd4-45ba-95eb-f00a45d23d0a))
**** ((62359bd8-74d7-4003-af16-53f830c3175a))
**** :PROPERTIES:
:id: 623fd1e4-9801-4833-afc9-2ebba68d424f
:END:
64. 2000N40A 关于p53的叙述，哪项是正确的
A.野生型p53蛋白促进细胞生长
B.p53基因是肿瘤抑制基因
C.p53基因定位于13号染色体
D.突变型p53蛋白与生长因子受体同源
E.p53基因突变是染色体易位引起的 #card
***** 答案：B 
#+BEGIN_QUOTE
p53基因是肿瘤抑制基因（B对），定位于17号染色体（P124）（C错），编码的正常p53蛋白（野生型）能够阻断细胞周期，从而抑制细胞生长（A错）。与生长因子受体同源的是HER2/neu蛋白（与人表皮因子受体同源）等原癌基因表达产物，突变型p53蛋白为抑癌基因p53的表达产物，与生长因子受体无同源性（D错）。p53基因突变多由点突变引起（P124）（E错）。
#+END_QUOTE
**** {{embed ((62359c47-8737-4516-baf1-38a9438526cf))}} #card
:PROPERTIES:
:id: 623fc7bc-5d8b-48ce-b48b-7274adc4b9f3
:END:
***** 答案：AD
***** #+BEGIN_QUOTE
我还是觉得这个更好记，对称肝癌，不对称食管癌，字数一样
和它相同记法的有，溶水极性，不溶水非极性
#+END_QUOTE
**** ((62359c89-5223-4678-bda4-17512de88f85))
**** ((62359d2d-9c14-4dd7-b231-24cacba46e6e))
**** ((62359d45-8f3a-4b07-8604-54181737bb78))
**** 74. 2009N168X 下列选项中，属于遗传性疾病的有
A.神经纤维瘤病
B.纤维瘤病
C.白血病
D.毛细血管扩张共济失调症
***** 答案：AD 
#+BEGIN_QUOTE
神经纤维瘤病（A对）均为常染色体显性遗传的遗传性肿瘤综合征。毛细血管扩张共济失调症（D对）为常染色体隐性遗传的遗传性肿瘤综合征。纤维瘤病（B错）和白血病（C错）的病因中均有遗传性因素，但不属于遗传性疾病。
#+END_QUOTE
****
*